<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Aktialité &#8211; Ti Kréol Kont Gro Profitèr !</title>
	<atom:link href="https://www.tikreol.re/category/aktialite/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.tikreol.re/</link>
	<description>Blog Réyoné pou in kritik sosyal, èk larogans antikolonyal</description>
	<lastBuildDate>Wed, 29 Apr 2020 11:09:40 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator>
	<item>
		<title>Moisissure sous les tropiques :  Le virus, la métropole et ses confettis</title>
		<link>https://www.tikreol.re/moisissure-sous-les-tropiques-le-virus-la-metropole-et-ses-confettis/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Apr 2020 17:27:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<category><![CDATA[covid19]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=863</guid>

					<description><![CDATA[Tribune de deux réunionnaises. Par Marion Malga-Baptisto &#38; Mathilde Lebon Photos : Le Cahier Perturbé “L&#8217;ARS de La Réunion reconnaît l&#8217;envoi de masques défectueux, comportant des traces de moisissures.” 26 mars 2020, Libération “Bis repetita. On prend les mêmes et on recommence. Pourtant annoncée avec soulagement mercredi dernier lors du point presse hebdomadaire de l’ARS, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Tribune de deux réunionnaises. <br>Par Marion Malga-Baptisto &amp; Mathilde Lebon <br>Photos : <a href="https://www.facebook.com/lecahierperturbe/">Le Cahier Perturbé</a></p>



<p></p>



<p></p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“<em><strong>L&rsquo;ARS de La Réunion reconnaît l&rsquo;envoi de masques défectueux, comportant des traces de moisissures.”</strong></em></p><cite>26 mars 2020, <a href="https://www.liberation.fr/checknews/2020/03/26/covid-19-les-medecins-de-la-reunion-ont-ils-recu-des-masques-moisis_1783144">Libération</a></cite></blockquote>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“<em><strong>Bis repetita. On prend les mêmes et on recommence. Pourtant annoncée avec soulagement mercredi dernier lors du point presse hebdomadaire de l’ARS, la nouvelle distribution de masques a tourné court.”</strong></em></p><cite>24 avril 2020, <a href="https://www.clicanoo.re/Societe/Article/2020/04/24/Encore-une-livraison-de-masques-pourris-par-lARS_605242">Clicanoo</a></cite></blockquote>



<p class="has-text-align-justify"><em>Étudiantes à la Sorbonne et à SciencesPo Paris, féministes décoloniales et réunionnaises, nous avons décidé de parler de la crise sanitaire du COVID 19 dans les Outre-mer et, plus précisément, à La Réunion. Plusieurs jeunes activistes martiniquais.e.s et guadeloupéen.ne.s ont dénoncé la gestion de cette crise par les autorités. Nous, jeunes militantes réunionnaises sommes aussi soucieuses de ne pas se taire face aux injustices. Nous voulons montrer que cette crise est révélatrice de la situation coloniale de La Réunion. Nous dénonçons également le manque de transparence de la part des instances institutionnelles, sanitaires et politiques. Et nous proposons une réflexion sur la nécessaire décolonisation de nos relations avec la France métropolitaine. Notre billet se fonde principalement sur des ressources académiques, articles de presse et témoignages des personnes concernées.</em></p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="810" height="540" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid0.jpg" alt="Copyright Le Cahier Perturbé" class="wp-image-871" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid0.jpg 810w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid0-300x200.jpg 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid0-768x512.jpg 768w" sizes="(max-width: 810px) 100vw, 810px" /><center><figcaption >Copyright <a href="https://www.facebook.com/lecahierperturbe/">Le Cahier Perturbé</a></figcaption></center></figure>



<h3 class="wp-block-heading"><strong>Une gestion métropolitaine de la crise: contrôle et mise en danger de la population réunionnaise</strong></h3>



<h4 class="wp-block-heading">Le lourd passé épidémique de La Réunion</h4>



<p class="has-text-align-justify">Choléra, variole, fièvre rouge ou encore paludisme… toutes ces épidémies sont familières depuis très longtemps à La Réunion. Elles sont arrivées sur l’île avec le début de la colonisation, la traite et les nombreux flux migratoires. Consciente de ces environnements ravagés par la maladie, l’administration coloniale met en place une série de contrôles sanitaires qui se développeront au fil des siècles et qui, selon les contextes, sont toujours d’actualité. Mais rappelons qu’en période de colonisation, les politiques sanitaires furent un outil puissant de contrôle par l’administration coloniale sur les peuples colonisés. La gestion des épidémies, la construction d’infrastructures médicales ou encore la mainmise sur la sexualité des femmes et la reproduction sont des éléments –parmi tant d’autres— qui renforcent la présence et la domination de la Métropole sur les Outre-mer. Bien que le système de santé se soit renforcé pendant la départementalisation<sup><sup><a id="ref1" href="#fn1">1</a></sup></sup>, La Réunion vit encore des épisodes épidémiologiques.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">L’arrivée du paludisme à la fin du 20<sup>ème</sup> siècle fait écho aux nouvelles définitions de la politique sanitaire dans l’île. Epidémie qui touche l’ensemble de l’Océan Indien, elle fait objet d’un ensemble de mesures pour se prémunir immédiatement du virus : c’est la veille sanitaire. Les actions déployées à l’époque semblaient prometteuses : lutte anti larvaire, éducation et prophylaxie sanitaire et dépistage. Mais comme le montre la chercheuse en éco-anthropologie, Sandrine Dupé<sup><a id="ref2" href="#fn2"><sup>2</sup></a></sup>, ces dispositifs ont été réfléchis sur le court terme afin d’éradiquer au plus vite la pathologie. Cependant, le risque de l’apparition d’une nouvelle maladie ou bien de la réintroduction du virus est très fort. Alors même que le personnel de la Direction Régionale Sanitaire et Sociale (DRASS) diminue, La Réunion connaît un épisode de dengue en 2004. L’île enchaîne ensuite avec le chikungunya<em>. </em>Entre 2005 et 2006 cette maladie vectorielle a causé une crise épidémique : le nombre de cas passe de 4 500 en novembre 2005 à plus de 300 000 (<em>38% de la population</em>), dont 257 décès<sup><a id="ref3" href="#fn3"><sup>3</sup></a></sup>.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Lors de la décentralisation en 1980-1990, les pouvoirs de décision sont relayés aux administrations locales. A partir de 2004, le Préfet, la DRASS et le Conseil général sont les principaux acteurs qui définissent les plans de luttes contre les maladies vectorielles. Toutefois, il semble que ce schéma n’a pas du tout été efficace. En 2006, alors que la crise du chikungunya bat son plein, le service de lutte anti vectorielle ne compte que 20 agents. Elle aura pris un an (entre septembre et novembre 2006) à se résorber. Mis à part les opérations de démoustication et les gestes individuels pour se prémunir du virus, il n’y a pas de mesures concrètes. Et encore aujourd’hui, il n’y a toujours ni traitement, ni vaccin pour guérir de la maladie.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Alors que La Réunion se remet de cette épidémie, de nouveaux cas de dengue sont déclarés à partir de décembre 2017. Ce virus récurrent dans l’île n’a pas fait davantage l’objet d’investigation et encore moins de communication à l’échelle nationale. Pourtant, on compte 324 cas en janvier 2018 et en 2020, 2 513 cas sont confirmés. Il y a eu <a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/dengue-594-cas-autochtones-recenses-a-la-reunion-en-deux-semaines-821022.html">342 passages aux urgences</a>. Malgré les 140 agents de l’Agence Régionale de Santé (ARS) mobilisés sur le terrain, quelles sont les mesures de mobilisation prises par le Préfet ? et celles du ministère de la Santé ? La dengue sévit toujours et c’est au tour du coronavirus de se propager sur l’île.</p>



<h4 class="wp-block-heading">L’arrivée du Covid-19: une succession d’erreurs</h4>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Dès la fin du mois de février c’est le flou total. Aucune anticipation n’est prise de la part des autorités, malgré le passé épidémique bien connu sur le territoire réunionnais. Comme dans d’autres territoires d’Outre-mer, le tourisme est privilégié au profit de la protection de la population locale. Entre février et mars, des bateaux de croisière italiens ont accosté à La Réunion, alors même que le virus commençait à faire ravage en Italie (notons qu’en mars il y avait déjà 1 000 morts et des cas déclarés en France métropolitaine). Craignant l’arrivée de ces bateaux sur les côtes, <a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/covid-19-passagers-bateau-croisiere-bloques-au-port-est-805765.html" class="ek-link">des réunionnais.e.s ont manifesté devant le Port Est et ont été réprimé.e.s par la police</a>. Les contrôles à l’aéroport étaient également très faibles &#8211; voire inexistants &#8211; malgré <a href="https://secure.avaaz.org/fr/community_petitions/prefecture_de_la_reunion_coronavirus_fermeture_de_laeroport_de_la_reunion/" class="ek-link">les pétitions lancées pour sa fermeture totale ou partielle</a>. Les personnes fréquentant l’aéroport Roland Garros ne sont examinées scrupuleusement qu’à la fin du mois de mars. A notre sens, ces mesures tardives n’ont fait que favoriser la propagation du virus sur l’île. Notre système insulaire justifie d’autant plus la nécessité de contrôles sanitaires plus strictes lors des entrées et sorties. A cela s’ajoute les discours des officiels qui manquent de clarté sur la situation et les démarches à suivre : le 24 mars, le stade 2 est annoncé à La Réunion par le Préfet Jacques Billant alors que l’île doit suivre les directives de la Métropole, passée au stade 3.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Ajoutons à cette désinformation, l’incompétence des autorités face à la nécessité de sécuriser la population. Toute la France manque de masques et le personnel de santé doit redoubler d’imagination pour se protéger tant bien que mal. Le 24 mars, <a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/masques-peine-distribues-deja-contestes-rejetes-815842.html">1 200 masques FFP2 arrivés de Métropole, sont en grande partie inutilisables car moisis.</a> Non seulement, les masques sont restés un certain temps en entrepôt, mais en plus, datent de la crise de la grippe H1-N1. Un mois après, le 24 avril, <a href="https://www.clicanoo.re/Societe/Article/2020/04/24/Encore-une-livraison-de-masques-pourris-par-lARS_605242?fbclid=IwAR27bd9WJ4Fhy5blndGw6E5iBdGfbPpQipSWJtzH-z7zszzYpLxDgU2w41Q">l’ARS a encore une fois livré aux hôpitaux de l’île, des masques inutilisables</a>. Ces protections devaient représenter le plus gros contingent à destination <a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/masques-peine-distribues-deja-contestes-rejetes-815842.html" class="ek-link">des soignant.e.s et personnels des Ehpad</a>. Ajoutons, que lorsque des parlementaires réunionnais.e.s demandent des tests massifs, Annick Girardin répondra tout simplement que l’on manque de moyens. L’inefficacité des mesures s’accompagnent parallèlement d’un renforcement des contrôles de police et gendarmerie dans le cadre du confinement…</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">D’ailleurs, selon Edouard Philippe, la situation dans les Outre-mer est sous contrôle, disant que « la stratégie est payante ». Payante pour qui ? Dans l’Océan Indien, Mayotte se trouve dans une situation déplorable : l’hôpital compte 16 lits en réanimation. Hanima Ibrahima, mairesse de la ville Chirongui (sud de Mayotte), parle d&rsquo;une<em> “<a href="https://www.marianne.net/societe/entre-attraper-le-covid-et-mourir-de-faim-le-choix-est-vite-fait-en-outre-mer-la-population">situation humanitaire catastrophique, propice à la prolifération du virus</a></em>”<em>. </em>Quant à La Réunion, bien qu’il n&rsquo;y ait pas eu de décès, 413 cas de Covid-19 ont été déclarés (au 27/04/2020). En parallèle, <a href="http://www.ipreunion.com/actualites-reunion/reportage/2020/04/21/-concentration-dans-le-sud-et-recrudescence-dans-l-ouest-et-l-est-epidemie-de-dengue-751-nouveaux-cas-confirmes-du-6-au-12-avril,117906.html">751 cas de dengue ont été confirmés pendant ce même mois d’avril</a><em>. </em>Il faut savoir que les maladies cardio-vasculaires et le diabète<sup><a id="ref4" href="#fn4"><sup>4</sup></a></sup> touchent une grande partie de la population, ce qui la rend encore plus fragile face à ces virus. C’est vraiment à se demander si l’Etat protège, contrôle et/ou tue sa population ?</p>



<h4 class="wp-block-heading">Une crise gérée par une élite blanche métropolitaine</h4>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Cette crise épidémique révèle la structure coloniale de La Réunion et les déséquilibres de pouvoir selon les appartenances de genre, d’ethnicité et de statut économique. En effet, les réunionnais.e.s (surtout les femmes) sont toujours écarté.e.s des instances de pouvoir et de décisions, au profit de haut fonctionnaires métropolitain.e.s &#8211; majoritairement des hommes &#8211; venu.e.s le temps de quelques années poursuivre leur ascension carriériste sur l’île. Leur omniprésence au sein des instances de décision et de pouvoir montre la quasi absence des réunionnais.e.s au sein de ces dernières et par conséquent la position dominante des métropolitains dans les systèmes institutionnels de l’île. La population locale se voit donc dans l’impossibilité de décider pour elle-même. Ainsi, la gestion de cette crise est principalement dans les mains de l’Etat français métropolitain.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Cette structure patriarcale et coloniale peut être constatée lors des prises de parole publiques des autorités. Prenons l’exemple de la conférence de presse du 20 mars qui visait à communiquer sur l’état d’avancement de la pandémie. A la table, les 8 représentants et représentantes &#8211; seulement deux femmes &#8211; de la préfecture, de l’ARS, de la police, de la gendarmerie, de l’aéroport et de la sécurité et de l’aviation civile. Parmi eux.elles, figure un seul créole réunionnais.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">De plus, le caractère colonial des relations entre La Réunion et la Métropole se révèle par les rôles tenus par l’ARS et par le Ministère de la Santé. Nous dénonçons le mode de fonctionnement de l’ARS : cette agence est rattachée au Ministère de la Santé, une entité administrative située à des milliers de kilomètres de l’île dont dépend des décisions de santé immédiate. Depuis la départementalisation, les administrations sont dirigées par des fonctionnaires métropolitains, venant majoritairement de Paris. Bien que La Réunion ne soit plus régie par le statut de colonie, le simple processus de départementalisation en 1946 n’a pas marqué l’arrêt des privilèges &#8211; surtout du privilège blanc &#8211; et des mécanismes de domination hérités de la colonisation.<sup><a id="ref5" href="#fn5"><sup>5</sup></a></sup></p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Ce contrôle des autorités s’illustre également par l’impossibilité de la population réunionnaise d’accéder à l’information. <a href="https://www.zinfos974.com/Pierrot-Dupuy-C-est-la-goutte-d-eau-Mme-Ladoucette-vous-devez-demissionner-_a151508.html" class="ek-link">Les journalistes dénoncent le manque de transparence des autorités et l’incapacité des journalistes à relayer l’information</a>. Contrairement à l’Hexagone où les hôpitaux sont ouverts aux médias, à La Réunion il est impossible “<a href="https://www.clicanoo.re/Editorial/Article/2020/03/20/Ces-cons-finis_602529">de causer avec une infirmière, un toubib d’un service de pointe sans demander l’autorisation à l’ARS puis au DG, puis aux chefs de service…</a>”. Le débat se trouve ainsi une fois de plus soustrait aux citoyen.ne.s réunionnais.e.s. Comme durant l’épidémie du Chikungunya, la population, encore une fois, “retrouve sa place d’objet des politiques de santé, quand elle [devrait] en être non seulement le sujet, mais actrice”<a id="ref6" href="#fn6"><sup>6</sup></a>.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="810" height="540" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid1.jpg" alt="Copyright Le Cahier Perturbé" class="wp-image-872" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid1.jpg 810w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid1-300x200.jpg 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid1-768x512.jpg 768w" sizes="(max-width: 810px) 100vw, 810px" /><figcaption align="center">Copyright <a href="https://www.facebook.com/lecahierperturbe/">Le Cahier Perturbé</a></figcaption></figure>



<h3 class="wp-block-heading"><strong>Des rapports coloniaux confirmés par cette crise</strong></h3>



<h4 class="wp-block-heading">Bernard Hayot, le bienfaiteur capitaliste et colonisateur</h4>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">COVID 19 égale fin du capitalisme ? On en doute. Les capitalistes qui avaient l’air dans un premier temps de trembler face à ce nouveau virus semblent trouver des moyens de maintenir leur emprise. Les territoires d’Outre-mer ne font pas office d’exception, au contraire. En effet, les puissances capitalistes coloniales adoptent des stratégies et parviennent à trouver des débouchés pour légitimer leur rôle dans cette crise.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Le Groupe Bernard Hayot (GBH) dirigé par Bernard Hayot, békés martiniquais et descendant d’esclavagiste, a fait un don “gracieux” de <a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/coronavirus-la-reunion-beneficie-d-une-dotation-de-600-000-masques-820860.html">1 350 000 masques aux personnels soignants de la Martinique, de la Guadeloupe, de la Guyane et de La Réunion</a>. Georges Bagoé, représentant de GBH, parle d’un “acte citoyen” et décrédibilise les voix de ceux et celles qui oseraient dénoncer l’instrumentalisation de cette action<a id="ref7" href="#fn7"><sup>7</sup></a>. Pourquoi, alors que les masques commandés par certaines entreprises en Martinique<sup><a id="ref8" href="#fn8"><sup>8</sup></a></sup> et <a href="https://www.zinfos974.com/Pierrot-Dupuy-Le-scandale-dans-le-scandale-La-prefecture-empeche-l-importation-de-masques_a151262.html">à La Réunion</a> ont été réquisitionnés par l’ARS, ceux “donnés” par GBH ne l’ont pas été ? Le santé des citoyen.ne.s n’est-elle pas dans les mains de l’Etat et non dans les mains d’une entreprise dont l’accumulation de richesses s’est faite au dépend de la santé des antillais.e.s <a href="https://blogs.mediapart.fr/lisadavid/blog/250218/chlordecone-avec-la-complicite-de-letat-et-des-politiques">comme l’illustre le scandale du Chlordécone</a> ? Sur son compte Instagram, <a href="https://www.instagram.com/jay_asani/?hl=fr">la militante martiniquaise Jay Asani</a> dénonce l’instrumentalisation de ce don par GBH. Selon elle, le but est de redorer sa réputation après que celle-ci ait été mise à mal à cause de la révélation de son implication dans l&#8217;empoisonnement des sols martiniquais.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">De plus, un mail de la Confédération des Petites et moyennes Entreprises de <em>Martinique</em> (CPME Martinique) adressé à ses adhérent.e.s étonne et interroge sur la nature soi-disant gratuite de ce don. On y apprend que Bernard Hayot vendrait des masques chirurgicaux à 0.60 € l’unité et des FFP2 à 2,00 € l’unité. GBH n’a de cesse de maintenir, même en temps de pandémie, les Outre-mer dans une situation de monopole abusif et de dépendance économique. A La Réunion comme dans d’autres territoires ultramarins, c’est un “<a href="https://www.zinfos974.com/Pierrot-Dupuy-Le-groupe-Bernard-Hayot-une-pieuvre-qui-a-fait-main-basse-sur-La-Reunion_a149053.html">animal tentaculaire</a>” qui possède 40 à 50% dans de nombreux secteurs dont la grande distribution &#8211; secteur dont l’alimentation des réunionnais.e.s est principalement dépendante durant ce confinement. Au sortir de la crise, nous devrons veiller à ne pas juste dire merci et continuer à dénoncer l’emprise structurelle coloniale et capitaliste du groupe sur nos territoires.</p>



<h4 class="wp-block-heading">Un Etat qui parvient difficilement à légitimer encore sa présence</h4>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">L’Etat a cherché également à légitimer le bien-fondé de sa présence notamment à travers l’opération “Résilience”. Celle ci concerne l’envoi de deux porte-hélicoptères dans l’Océan Indien et les eaux caribéennes. <a href="http://outremers360.com/societe/covid-19-en-outre-mer-confusion-sur-les-missions-precises-des-porte-helicopteres-dans-les-drom/">Selon la ministre des Outre-mer</a>, leur but était d&rsquo;accroître<em> [les] capacités [des autorités locales] à prendre en charge les patients atteints du virus”</em>. En réalité, « <em>ce navire militaire n’a pas vocation à disposer d’équipes médicales ou de matériels à bord. Mobile dans la zone, il va surtout permettre d’acheminer du matériel médical et de rapatrier les Français isolés à l’étranger</em> » apprend-on sur le site du Journal de Mayotte. Et quand bien même ça aurait été le cas, Eli Domota, secrétaire général de l’Union Générale des Travailleurs de Guadeloupe (UGTG) et membre du collectif Liyannaj Kont Pwofitasyon (LPK) dénonce le manque de faisabilité d’une prise en charge efficace à cause de l’éparpillement des territoires. La Guadeloupe étant un archipel de six îles et la Guyane étant située à près de 2000 km au sud, on est en droit de s’interroger sur la manière dont se ferait <a href="https://www.youtube.com/watch?time_continue=2055&amp;v=A4eMRgYTU1I&amp;feature=emb_title">le transport sanitaire des plus petites îles vers le Centre Hospitalier Universitaire (CHU) de Pointe-à-Pitre</a> lorsque le porte-hélicoptère se trouverait au large de la Guyane ou bien dans les eaux martiniquaises ? Pour lui, cette mesure vise à donner “l’illusion que la mère patrie jette un œil bienveillant” mais cache en réalité <a href="http://www.leparisien.fr/societe/coronavirus-le-couvre-feu-instaure-en-guadeloupe-et-en-martinique-02-04-2020-8292558.php">une volonté de renforcer la surveillance militaire des populations dans des territoires où les tensions sociales sont importantes</a>.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Néanmoins, cette tentative de montrer sa préoccupation pour les territoires d’Outre-mer au même titre que le territoire national est délégitimée non seulement par les confusions autour de cette mission militaire mais surtout par la gestion globale de cette crise. Les masques moisis, leur commande tardive, les faibles contrôles des entrées et sorties des territoires…. Ainsi, <a href="https://www.youtube.com/watch?time_continue=2055&amp;v=A4eMRgYTU1I&amp;feature=emb_title" class="ek-link">le rôle de l’Etat dans les Outre-mer est remis en cause par le “bricolage”</a> de moyens insuffisants. On se rend compte aussi qu’il <a href="https://acta.zone/premier-rapport-de-lobservatoire-de-letat-durgence-sanitaire/" class="ek-link">“est aussi la source directe du problème, puisque les cas de coronavirus ont tous été importés de France”</a>.</p>



<h4 class="wp-block-heading">Qui ne dit rien consent: la complicité silencieuse des élu.e.s et des médias</h4>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Ces relations coloniales sont entretenues grâce à la complicité silencieuse des élu.e.s locaux. Durant cette crise, nous avons pu constater, encore une fois, que les acteurs.ices politiques réunionnais.e.s sont aussi inefficaces et non réactif.ve.s. En mars, les candidat.e.s des municipales ne se sont pas opposés au maintien des élections. Bien que les bureaux électoraux aient été aménagés en conséquence, les risques de propagation étaient fortement élevés (contacts et flux importants lors des votes et festivités pendant les résultats). Le silence de la part des politiques en dit long sur leurs engagements et leurs positions vis-à-vis de l&rsquo;État, de la grande Métropole. En dehors d’Ericka Bareigts ou de Jean-Hugues Ratenon, peu de personnalités politiques se sont prononcées, que ce soit dans les médias où à l’Assemblée Nationale (lorsque les séances étaient maintenues). Plusieurs tribunes rédigées par J.H Ratenon dans le journal ImazPress demandaient à ce que la mobilisation soit « générale » et que tous les acteurs politiques à différentes échelles se réunissent afin de <a href="http://www.ipreunion.com/courrier-des-lecteurs/reportage/2020/04/06/tribune-libre-de-jean-hugues-ratenon-coronavirus-dengue-la-mobilisation-doit-etre-generale,117182.html" class="ek-link">se concerter sur l’ensemble des mesures à prendre pour organiser le confinement et le post-confinement.</a> Excepté les accusations et dénonciations, peu d’actions concrètes sont mises en œuvre au niveau local sur l’ensemble de l’île (il n’y a que des dispositifs au niveau communal <a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/coronavirus-saint-denis-veut-faire-fabriquer-200-000-masques-reutilisables-en-tissus-pour-ses-administres-823300.html">comme la fabrication de masques à Saint-Denis</a> ou des petits marchés forains organisés dans certaines villes). Le jeudi 23 avril, une commande de <a href="https://www.linfo.re/la-reunion/societe/200-000-masques-commandes-par-la-region-reunion-sont-arrives">200 000 masques chirurgicaux par la Région est arrivée</a>. Mais le mois d’avril touche presque à sa fin, la livraison a été beaucoup trop tardive. Pour nous, le manque de consistance politique de la part des élu.e.s est une des raisons pour laquelle le système hérité de la colonisation se conserve : nos élu.e.s n’agissent que lorsque Paris prend une décision. Mais comme on dit en créole réunionnais “dann oui na pwin batay !” (il est facile de dire oui pour éviter la discussion/le conflit).</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" width="810" height="540" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid3.jpg" alt="Copyright Le Cahier Perturbé" class="wp-image-873" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid3.jpg 810w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid3-300x200.jpg 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2020/04/covid3-768x512.jpg 768w" sizes="(max-width: 810px) 100vw, 810px" /><figcaption align="center">Copyright <a href="https://www.facebook.com/lecahierperturbe/">Le Cahier Perturbé</a></figcaption></figure>



<h3 class="wp-block-heading"><strong>Une décolonisation plus que jamais nécessaire</strong></h3>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Les structures coloniales &#8211; économiques, institutionnelles et politiques &#8211; mises en lumière par cette crise sanitaire montrent la nécessité d’emprunter les chemins de la décolonisation. Nous n’allons pas refaire le monde avec des “si” et dire que telles solutions auraient eu de meilleurs résultats sur nos territoires. En revanche, nous pensons qu’il est nécessaire d’interroger le cadre dans lequel les décisions ont été prises. Dans le cas contraire, les populations ultramarines ne seront jamais en mesure de décider par et pour elles-mêmes. Mais cette déconstruction ne sera pas complète si elle ne se fait également pas à l’échelle de chaque citoyen.ne.s. C’est donc un double travail qu’il nous faut engager.</p>



<h4 class="wp-block-heading">Une souveraineté bridée par le système en place</h4>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Les structures actuelles ne nous permettent pas de prendre nos décisions et nous positionnent dans l’attente des ordres du pouvoir central. Cette incapacité à utiliser les structures actuelles à notre avantage s’illustre par l’annulation du Conseil d’Etat des deux décisions prises par les tribunaux administratifs <a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/guadeloupe/le-conseil-d-etat-annule-l-ordonnance-du-tribunal-administratif-de-guadeloupe-qui-ordonnait-au-chu-et-l-ars-de-commander-tests-et-traitements-en-quantite-suffisante-819698.html?fbclid=IwAR0SNsJr49zMISlpXQ2ifV8FO-yH4fMXoc9sminu0qFHn2ikB2zIarIy8sY">guadeloupéens</a> et <a href="http://www.ipreunion.com/actualites-reunion/reportage/2020/04/06/gestion-de-l-epidemie-de-covid-19-le-refere-d-ericka-bareigts-contre-la-prefecture-et-l-ars-est-rejete,117204.html">réunionnais</a>. Ces dernières visaient à obliger les autorités préfectorales et sanitaires à prendre les mesures nécessaires pour protéger les populations. Cette absence de souveraineté montre une incapacité<a href="https://www.facebook.com/blogjoaogabriell/posts/2286755401427891" class="ek-link"> “à trouver par nous-mêmes des solutions endogènes ou propres aux enjeux et défis sur place”</a>.</p>



<h4 class="wp-block-heading">Des spécificités des contextes locaux non prises en compte</h4>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Autre problématique révélatrice de la nature des politiques menées en Outre-mer. Nous devons suivre les directives de la Métropole alors que nos réalités socio-économiques, politiques et culturelles sont totalement différentes de l’Hexagone. La communication fut, selon nous, pas assez adaptée au contexte culturel. A Haïti, plusieurs spots d’information par l’État sur le Covid-19 ont été transmis en créole haïtien. Il aurait été judicieux d’en faire de même à La Réunion, et d’employer les langues parlées par les communautés de l’île (autant le français, le créole, le malgache que le shimaoré). Le média Antenne Réunion a pris l’initiative de mettre des contenus en créole réunionnais mais il semblerait que ce soit une initiative venant de la chaîne elle-même, et non de l’Etat.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Ajoutons que la pandémie a bien évidemment marqué un point d’arrêt pour les économies locales. Alors que le seul souci du gouvernement est la croissance nationale et la compétitivité avec les autres pays, qu’en est-il de la santé de l’économie locale et du bien-être de la population ? Tout le monde le sait, les Outre-mer sont frappés par les prix des denrées alimentaires extrêmement élevés par rapport à la Métropole. Annick Girardin a demandé un blocage des prix par les Préfets. À La Réunion, <a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/observatoire-et-bqp-pour-eviter-que-les-prix-flambent-pendant-la-crise-a-la-reunion-821986.html">un observatoire des prix a été mis en place</a> après la hausse fulgurante des produits agro-alimentaires (le prix de l&rsquo;ail atteignant jusqu’à 50 euros le kg par exemple). Même si le bouclier qualité-prix de 2019 a été reconduit pour cette période de crise, la situation reste difficile pour la population. D’autres questions concernant l’économie sont absentes dans le débat public. Qu’en est-il du travail informel pendant cette période de confinement quand on sait que 38% des réunionnais.e.s vivent en dessous du seuil de pauvreté (<a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/38-reunionnais-vivent-seuil-pauvrete-792677.html">source INSEE</a>) ? Qu’en est-il du télétravail pour les personnes qui ne travaillent pas dans l’enseignement ou dans les bureaux ? Ou celles qui n’ont simplement pas accès au matériel informatique chez elles ? Ces interrogations méritent une place dans le débat local et surtout entre citoyen.ne.s qui ne sont malheureusement pas assez écouté.e.s et représenté.e.s.</p>



<h4 class="wp-block-heading">Quelle souveraineté ? Quelle gouvernance ?</h4>



<p>Alors que peut-on conclure à tout cela ?</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Les Outre-mer doivent se doter de plus de souveraineté. Une première piste de réflexion peut se situer dans le cas de Saint-Martin et Saint-Barthélémy. Ces territoires ne sont plus des départements, mais des collectivités territoriales régies sous le statut de PTOM (Pays et territoire d&rsquo;Outre-mer). Ce statut leur permet de bénéficier d’une plus grande autonomie même si les décisions ne peuvent pas entièrement se faire sans Paris.</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Il faut inclure davantage la population dans le débat public. La Réunion et Mayotte manquent encore cruellement de prise de parole engagée et visible dans l’espace public. Les médias locaux se limitent encore à relayer des faits et des informations, sans les traiter avec un aspect critique et décolonial. Et encore une fois, le manque d’inclusivité dans les prises de décisions est à noter depuis le début de la pandémie. Sur les plateaux télévisés et dans les journaux, majoritairement des hommes métropolitains et créoles sont représentés. Il en est de même dans les instances de décisions locales. Les femmes réunionnaises sont encore trop absentes du débat politique et dans les prises de décisions. Pourtant sur le terrain, ce sont des femmes en majorité qui sont directement confrontées au coronavirus : infirmières, aides-soignantes, auxiliaires de vie, fabricantes de masques&#8230; Leur invisibilisation lors des concertations est inacceptable et montre bien que la conservation d’une structure élitiste et patriarcale n’est aucunement synonyme de bonne gouvernance !</p>



<p class="has-text-align-justify has-tablet-text-align-justify has-mobile-text-align-justify">Sur les réseaux sociaux, les réunionnais.e.s discutent bien entendu de la gestion catastrophique de cette crise. Des pages se sont créées comme la page Facebook <em><a href="https://www.facebook.com/konfineparezinye/">Konfiné pa rézinié</a></em> rassemblant des réunionnais.e.s appelant à défendre notre cause dans le contexte de confinement. La solidarité entre communautés locales est vivement encouragée. Elle devrait être renforcée afin de résister sur un plus long terme et ne pas tomber dans l’oubli comme l’épisode des Gilets Jaunes de l’an dernier.</p>



<p>Nous terminerons notre tribune sur cette phrase de Dédé Lansor, militant culturel et musicien réunionnais :</p>



<blockquote class="wp-block-quote"><p>“<em><strong>Lo manièr dominé i change, lo dominasyon i ress” </strong></em> <br>(La manière de dominer change, la domination reste)</p><cite><strong>Dédé Lansor</strong></cite></blockquote>



<p></p>



<p><strong>Marion Malga-Baptisto &amp; Mathilde Lebon</strong></p>



<p></p>



<p></p>



<p></p>



<h4 class="wp-block-heading">Notes</h4>



<p><sup><a id="fn1" href="#ref1">1</a></sup> La Réunion devient un département en 1946.</p>



<p><sup><a id="fn2" href="#ref2">2</a></sup> Sandrine Dupé, Séparer les moustiques des humains à La Réunion. Co-production d’un nouvel ordre socio-naturel en contexte post-colonial. Anthropologie sociale et ethnologie. Université de la Réunion, 2015.</p>



<p><sup><a id="fn3" href="#ref3">3</a></sup> Pour plus d’informations sur la question, voir la thèse de Sandrine Dupé.</p>



<p><sup><a id="fn4" href="#ref4">4</a></sup> A La Réunion, 85 000 personnes sont atteintes du diabète.</p>



<p><sup><a id="fn5" href="#ref5">5</a></sup> Altamimi M., Dor T., Guénif-Souilamas N., 2018, Rencontres Radicales, Pour Des Dialogues Féministes et Décoloniaux, Éditions Cambourakis, Paris</p>



<p><sup><a id="fn6" href="#ref6">6</a></sup> Sandrine Dupé. Séparer les moustiques des humains à La Réunion. Co-production d’un nouvel ordre socio-naturel en contexte post-colonial. Anthropologie sociale et ethnologie. Université de la Réunion, 2015.</p>



<p><sup><a id="fn7" href="#ref7">7</a></sup> AUGUSTINIEN J. <a href="https://podcast.ausha.co/rak/laphrasedelasemaine-53" class="ek-link">“Haut les masques bas les coeurs”</a>. <em>La phrase de la semaine. </em>Podcast Aucha, 13 avril 2020, 6 min.</p>



<p><sup><a id="fn8" href="#ref8">8</a></sup> <em>Idem</em></p>



<p></p>



<p></p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Les gilets jaunes, l&#8217;impulsion d&#8217;une révolution sociale à La Réunion</title>
		<link>https://www.tikreol.re/les-gilets-jaunes-limpulsion-dune-revolution-sociale-a-la-reunion/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 22 Nov 2018 14:10:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=849</guid>

					<description><![CDATA[Je partage ici un texte collectif publié aujourd&#8217;hui 22 novembre 2018, circulant sur les réseaux sociaux Bonjour, Nous vous contactons aujourd’hui le 22 novembre 2018 depuis l’île de la Réunion. La population Réunionnaise vit actuellement une profonde crise sociale et il nous tient à cœur de faire entendre notre voix. Nous sommes interpellés par bon [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em>Je partage ici un texte collectif publié aujourd&rsquo;hui 22 novembre 2018, circulant sur les réseaux sociaux</em></p>
<p style="text-align: justify;">Bonjour,</p>
<p style="text-align: justify;">Nous vous contactons aujourd’hui le 22 novembre 2018 depuis l’île de la Réunion. La population Réunionnaise vit actuellement une profonde crise sociale et il nous tient à cœur de faire entendre notre voix. Nous sommes interpellés par bon nombre de Réunionnais expatriés en manque d’information et nous souhaitons leur donner une perspective différente de celle des médias nationaux.</p>
<p style="text-align: justify;">Depuis le samedi 17 novembre 2018, le mouvement national des gilets jaunes a été suivi massivement à La Réunion avec une trentaine de barrages aux quatre coins de l’île. Le point de départ de ce mouvement est la « taxe carburant ». C’est l’élément déclencheur des manifestations et révoltes qui ont suivies.</p>
<p style="font-weight: 400; text-align: justify;">La Réunion est le département où les inégalités de richesses sont les plus prononcées. Le taux de chômage est de près de 30 % soit plus de trois fois la moyenne nationale (9%). Chez les moins de 25 ans, on dénombre près de 50 % de demandeurs d’emploi.</p>
<p style="font-weight: 400; text-align: justify;">Le coût de la vie est ici très élevé, 40.4 % de la population vit en dessous du seuil de pauvreté pour une moyenne nationale de 14.2 %  (Données issues des statistiques de l’INSEE jointes en annexe).</p>
<p style="font-weight: 400; text-align: justify;">Autre signe particulier, l’économie est dynamique mais le taux de chômage augmente chez les réunionnais car l’emploi profite à des travailleurs venus de France métropolitaine qui jouissent d’un meilleur taux d’employabilité et de meilleurs salaires. A La Réunion il y a bien deux mondes.</p>
<p style="font-weight: 400; text-align: justify;">Bon nombre de jeunes diplômés ne parviennent pas à trouver de poste à responsabilité sur l’île et sont contraints à la mobilité. Cette mobilité est d’ailleurs l’une des seules solutions proposées par l’appareil politique local, les publicités du  CNARM (Comité National d&rsquo;Accueil et d&rsquo;actions pour les Réunionnais en Mobilité) fleurissent dans les rues de l’île et promettent un avenir pour les Réunionnais&#8230; hors de l&rsquo;île. Il y a ceux que l’on pousse vers l’exil, il y a ceux que l’on attire vers les îles.</p>
<p style="font-weight: 400; text-align: justify;">En parallèle, il subsiste une jeunesse sans repères, en échec scolaire, en manque total de perspective d’avenir et spectatrice de l’activité économique de l’île et parquée dans des habitats inadaptés. A la Réunion il y a les abonnés aux minimas sociaux, logements sociaux et ceux qui deviennent propriétaires d’un bout de paradis tropical.</p>
<p style="text-align: justify;">C’est dans ce contexte que les Réunionnais ont décidé de descendre dans la rue. On dénombre chaque jour une trentaine de barrages sur l’ensemble de l’île. Écoles, commerces et administrations sont fermés. On retrouve sur chaque barrage des centaines de personnes issues de toutes classes sociales ; mères et pères de familles, retraités, jeunes actifs ou demandeurs d’emploi, chefs d’entreprises&#8230; Les revendications bien que diverses et variées s’axent autour d&rsquo;une remise en question du modèle de développement actuel : modèle économique, modèle énergétique, modèle alimentaire, modèle d’éducation. Au cours de la journée les barrages sont filtrants et pacifiques ; ambulances, pompiers, personnels médicaux et personnes avec enfants sont remontés dans les files afin de ne pas être bloqués.</p>
<p style="text-align: justify;">Bien que le mouvement soit calme pendant la journée, il est vrai qu’au cours de la nuit, une jeunesse oubliée fait entendre sa colère, les rues sont alors le théâtre de pillages, casses et départ de feux. Les principales cibles de cette jeunesse sont les symboles de la surconsommation et de l’institution : Concessionnaires automobiles, centres commerciaux, mairies, hôtel de région.</p>
<p style="text-align: justify;">La réponse des services de l’Etat est jusqu’à présent la suivante : d’une part le silence d’une grande partie des élus locaux et d’autre part la fermeté de la préfecture. Une délégation provenant des différents barrages s’est rendue à la préfecture le mardi 20 et le mercredi 21 novembre 2018. Le préfet n’a pas souhaité rencontrer cette délégation en personne. Face à ce manque de considération, la discussion n’a pas eu lieu et le mouvement continue. Au lieu de venir à la rencontre de la population, la préfecture répond par la violence en demandant le renfort de CRS provenant de Mayotte et de Strasbourg. Un couvre-feu a aussi été déclaré de 21h à 6h du matin pour 12 des 24 communes de l’île.</p>
<p style="text-align: justify;">Face à cette provocation, la nuit devient alors de plus en plus violente et de nombreux blessés sont à dénombrer. Les informations relayées par la préfecture sur le nombre de blessés du côté des gendarmes et policiers sont abondantes mais on ne trouve rien dans la presse sur la situation du côté des manifestants alors que de nombreux barrages ont été forcés, l’emploi fréquent de gaz lacrymogènes de jour comme de nuit et l’arrivée récente de canons à eau.</p>
<p style="text-align: justify;">Le 21 novembre 2018 à l’Assemblé Nationale, Madame la ministre des Outre-mer Annick Girardin, en réponse au député Michel Larive, a confirmé que la seule réponse de l’Etat sera la fermeté, ses mots sont les suivants : “Ces bandes de jeunes, face à eux, c’est la fermeté”. Cette réponse à la situation nous paraît inadaptée et erronée. Cette violence n’est que la conséquence d’un système inégalitaire, inadapté au besoin des Réunionnais, orienté vers une accumulation des richesses dirigée, une dépendance énergétique et alimentaire.</p>
<p style="text-align: justify;">N’oublions pas que ces jeunes montrés du doigt aujourd&rsquo;hui seront les adultes de demain et ne devraient en aucun cas être les ennemis désignés. Si nous ne soutenons bien évidemment pas la violence, il faut cependant savoir en analyser les causes et y trouver des solutions adaptées.</p>
<p style="text-align: justify;">La plupart des médias nationaux relaient principalement l’information concernant les pillages et casses alors qu’une grande majorité de la population souhaite être entendue et demande que ses souffrances soient comprises et qu’un pas sincère, honnête et direct soit fait vers elle.</p>
<p style="text-align: justify;">A cette lettre nous vous joignons les statistiques de l’INSEE, liens vers des sites d’informations locales et plusieurs images et vidéos.</p>
<p style="text-align: justify;"><i>LES REUNIONNAIS MOBILISÉS POUR L&rsquo;AVENIR DE LEUR PAYS</i></p>
<blockquote><p><i>« Chaque génération doit, dans une relative opacité, trouver sa mission, la remplir ou la </i><i>trahir » </i></p>
<p><i>Frantz Fanon</i></p></blockquote>
<p style="text-align: justify;"><i>Statistiques INSEE, </i><i>Pauvreté et chomage.</i></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.insee.fr/fr/statistiques/3567996"><i>https://www.insee.fr/fr/statistiques/3567996</i></a></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.insee.fr/fr/statistiques/2412290"><i>https://www.insee.fr/fr/statistiques/2412290</i></a></p>
<p style="text-align: justify;"><i>Article d’ImazPress Réunion : </i></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.ipreunion.com/actualites-reunion/reportage/2018/11/20/moment-historique-moment-historique,94001.html"><i>http://www.ipreunion.com/actualites-reunion/reportage/2018/11/20/moment-historique-</i><i>moment-historique,94001.html</i></a></p>
<p style="text-align: justify;"><i>Article de Réunion la 1ère:</i></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/pourquoi-ce-mouvement-est-il-historique-reunion-652487.html"><i>https://la1ere.francetvinfo.fr/reunion/pourquoi-ce-mouvement-est-il-historique-reunion-</i><i>652487.html</i></a></p>
<p style="text-align: justify;"><i>Vidéo : </i></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.facebook.com/lequotidien/videos/1310841819057856/"><i>https://www.facebook.com/lequotidien/videos/1310841819057856/</i></a></p>
<p style="text-align: justify;">
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lettre ouverte à Virginie Chaillou-Atrous, « La Nantaise »</title>
		<link>https://www.tikreol.re/lettre-ouverte-a-virginie-chaillou-atrous-la-nantaise/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 13 Oct 2016 21:12:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<category><![CDATA[préférence coloniale]]></category>
		<category><![CDATA[préférence régionale]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=804</guid>

					<description><![CDATA[Lettre ouverte à  Virginie Chaillou-Atrous (postulante au remplacement de notre historien Sudel Fuma décédé en 2014 ) suite à ses propos tenus sur Radio 1ère le 13 octobre 2016 Chère Madame, Vous avez raison, cette histoire dépasse simplement la nomination à un poste d&#8217;enseignant-chercheur. Quand bien même ce poste est symbolique puisqu&#8217;il est celui de Sudel Fuma, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em>Lettre ouverte à  Virginie Chaillou-Atrous (postulante au remplacement de notre historien Sudel Fuma décédé en 2014 ) suite à ses propos tenus sur <a href="http://la1ere.francetvinfo.fr/virginie-chaillou-universitaire-nantaise-dont-nomination-reunion-fait-polemique-denonce-climat-nauseabond-406125.html">Radio 1ère le 13 octobre 2016</a></em></p>
<p style="text-align: justify;">Chère Madame,</p>
<p style="text-align: justify;">Vous avez raison, cette histoire dépasse simplement la nomination à un poste d&rsquo;enseignant-chercheur. Quand bien même ce poste est symbolique puisqu&rsquo;il est celui de Sudel Fuma, qui militait pour que les Réunionnais s&rsquo;approprient leur histoire. Le problème derrière cette histoire, Madame, c&rsquo;est que malgré vos belles études et votre grand travail sur les engagés à la Réunion, vous ne sachiez pas faire le lien entre ce que vous avez appris et le monde réel Réunionnais, ainsi que le monde post-colonial en général.</p>
<p style="text-align: justify;">Vous êtes déçue de ne pas avoir eu ce poste. Pauvre de vous. Que va-t-il advenir de vous ? Vous vous dites « discriminée », mon dieu ! Comment allez-vous faire pour trouver du travail et subvenir à vos besoins ! Mais que fait la LICRA et SOS Racisme ? Les « identitaires » Réunionnais seraient-ils donc du même bord que les identitaires de l&rsquo;hexagone ? Racistes et anti-racistes seraient-ils à mettre dans le même panier ? C&rsquo;est ce que tout ignorant pourrait presque penser. Sauf que la discrimination raciale a une histoire, une histoire coloniale, comme à la Réunion. Et celle-ci s&rsquo;opère toujours sur notre île, de façon plus ou moins implicite.</p>
<p style="text-align: justify;">Imaginez un instant : vous, femme française blanche diplômée qui vous attribuez le qualificatif de «discriminée» dans cette affaire. Mettez cela en comparaison avec la moitié de la population réunionnaise vivant en-dessous du seuil de pauvreté, de la moitié des jeunes réunionnais au chômage. Et de tous ceux obligés de quitter leur île parce qu&rsquo;ils n&rsquo;ont pas d&rsquo;autre choix pour pouvoir trouver un travail, pendant que d&rsquo;autres qui ont les mêmes diplômes qu&rsquo;eux débarquent de l&rsquo;hexagone tous frais payés pour un emploi qu&rsquo;un Réunionnais aurait très bien pu avoir, si l&#8217;employeur lui avait laissé une chance.</p>
<p style="text-align: justify;">Vous ne le savez peut-être pas, mais la domination coloniale française à la Réunion, sous les traits de l&rsquo;esclavage et de l’« engagisme » &#8211; ou servilisme selon Sudel Fuma – au début de l&rsquo;histoire de l&rsquo;île, n&rsquo;a pas disparue d&rsquo;un coup de baguette magique en 1946. La société réunionnaise reste encore aujourd&rsquo;hui profondément marquée par son histoire.</p>
<p style="text-align: justify;">Vous vous demandez pourquoi dans cette affaire a-t-on parlé de votre origine, et dites que parler de néo-colonialisme ça serait, je cite : « prôner une incitation à la haine raciale et une division de la société ». Mais Madame, la division raciale de la société Réunionnaise nous la voyons tous les jours, tout le temps. Vous l&rsquo;ignoriez peut-être, car aveuglée par votre foi dans la République Une et Indivisible. Le ressentiment qui peut découler de cette division de la société ne disparaîtra que quand les inégalités disparaîtront. Oui : les inégalités, que ce soit dans l&rsquo;accès à l&rsquo;éducation, à l&#8217;emploi, au logement, aux richesses produites par la société. Tous les Réunionnais ne sont déjà pas égaux entre eux, et entre Réunionnais et Zorèy encore moins.</p>
<p style="text-align: justify;">Je n&rsquo;invente rien. C&rsquo;est un fait déjà recensé dans un rapport de Madame Aubry en 1997 (« Vingt-sixième rapport sur la situation démographique de la France »), dans un rapport de l&rsquo;INED de 2012 (cf. texte de l' »<a href="http://www.lapel.re/">Appel au peuple réunionnais</a>« ), ainsi que dans les recensements de l&rsquo;INSEE qui montrent entre autres, que les personnes nées dans l&rsquo;hexagone sont à la Réunion surreprésentées dans les catégories socio-professionnelles de type cadres, professions libérales, chefs d&rsquo;entreprise&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">Non, Madame, nous ne vivons pas dans le monde idyllique du mythe républicain de l&rsquo;égalité universelle. Les séquelles du monde colonial sont toujours structurantes sur notre île. Et s&rsquo;il faut prendre des mesures telles que la « préférence régionale » pour lutter contre les inégalités, alors soit ! Pourquoi la Corse et la Nouvelle-Calédonie pourraient-elles bénéficier de ce genre d&rsquo;aménagements, et pas la Réunion ? Si c&rsquo;est une question du statut de notre île, tel que défini par l&rsquo;article 73 de la Constitution, cela se change, comme l&rsquo;amendement Virapoullé qui a condamné la Réunion à l&rsquo;immobilisme dans le cadre de cet article. Alors ce ne sera peut-être plus aussi « anticonstitutionnel » que ça ne le serait aujourd&rsquo;hui ? Peut-être que l&rsquo;idée ne vous sera pas aussi dégoûtante que maintenant ? J&rsquo;en doute&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">Vous êtes déçue aussi car en attendant que la justice rende son verdict final sur votre nomination, vous pensiez peut-être que le ministère pourrait vous appuyer, passer outre la décision de la justice. Et bien vous vivez dans un « État de droit », comme vous semblez si bien l&rsquo;apprécier, il faut faire avec. Ou alors vous n&rsquo;aimez le droit que quand il est de votre côté ? Du côté des plus forts ?</p>
<p style="text-align: justify;">Toi, l&rsquo;historienne, tu devrais pourtant savoir que le droit évolue, et que ce qui est légal un jour fini par ne plus l&rsquo;être, et inversement. Sinon des esclaves et des engagés il y en aurait toujours à la Réunion&#8230; Alors s&rsquo;il le faut, la préférence régionale pour la justice sociale !</p>
<p style="text-align: justify;">A lire aussi sur ce sujet  :</p>
<p><a href="https://crefom.org/patrick-karam-limpression-que-ce-candidat-a-ete-elimine-parce-quil-etait-reunionnais/">https://crefom.org/patrick-karam-limpression-que-ce-candidat-a-ete-elimine-parce-quil-etait-reunionnais/</a></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.zinfos974.com/Le-localisme-face-au-neocolonialisme_a106316.html">http://www.zinfos974.com/Le-localisme-face-au-neocolonialisme_a106316.html</a></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kaf Yab débaptise les rues portant des noms d&#8217;esclavagiste à la Réunion</title>
		<link>https://www.tikreol.re/kaf-yab-debaptise-les-rues-portant-des-noms-desclavagiste-a-la-reunion/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 26 Aug 2015 23:08:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=727</guid>

					<description><![CDATA[Samedi 22 Août 2015,  des rues de Saint-Paul qui portaient des noms d&#8217;esclavagiste ont été débaptisées, leurs plaques retirées. Une action simple et symbolique mais pourtant courageuse, sur une île où parler de notre passé violent et esclavagiste est souvent mal vu&#8230; « Pourquoi rabâcher sans cesse ces histoires d&#8217;esclavage ? » : Parce-que c&#8217;est notre histoire. Qu&#8217;on [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;" align="justify">Samedi 22 Août 2015,  des rues de Saint-Paul qui portaient des noms d&rsquo;esclavagiste ont été débaptisées, leurs plaques retirées. Une action simple et symbolique mais pourtant courageuse, sur une île où parler de notre passé violent et esclavagiste est souvent mal vu&#8230; « Pourquoi rabâcher sans cesse ces histoires d&rsquo;esclavage ? » : Parce-que c&rsquo;est notre histoire. Qu&rsquo;on le veuille ou non, c&rsquo;est ainsi. Si certains ont voulu cacher cette histoire pendant longtemps, c&rsquo;est souvent par déni de l&rsquo;identité réunionnaise, par conformisme au modèle assimilationniste français qu&rsquo;on a tenté de nous imposer de force jusque dans les années 80 (lire l&rsquo;<a href="https://www.tikreol.re/repression-coloniale-a-la-reunion-lordonnance-debre-du-15-octobre-1960/" target="_blank">article sur l&rsquo;ordonnance de Michel Debré</a>). <strong>Il est temps d&rsquo;en finir avec ce déni de nous-même, de notre africanité, quelle que soit notre couleur de peau. Non, nos ancêtres n&rsquo;étaient pas que Gaulois !</strong><strong> </strong>Remercions <a href="https://histoire974.wordpress.com/2015/02/10/la-reunion-1848-1914-la-societe-de-plantation-dans-la-deuxieme-moitie-du-xix-siecle-lere-de-la-revolution-industrielle-sudel-fuma/" target="_blank">Sudel Fuma</a> pour le travail qu&rsquo;il a fourni, et aux historiens actuels qui continuent d&rsquo;éclaircir notre passé. Ne laissons plus des racistes criminels continuer à avoir leur nom sur des rues, ou avoir leur statue trôner comme s&rsquo;ils étaient des héros (<a href="https://www.tikreol.re/communique-video-suite-a-laction-contre-la-statue-de-lesclavagiste-mahe-de-la-bourdonnais/" target="_blank">comme Mahé De La Bourdonnais à Saint-Denis</a>), pendant que les vrais héros Réunionnais restent <em>dann fénwar </em>(Élie, Furcy, Anchaing, Héva, etc&#8230;) .<br />
<strong>Regardons notre passé en face et combattons l&rsquo;ignorance ! </strong><br />
Comme dit Lindigo : <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Yxl_lmMMAtE" target="_blank">« Kan ou koné ousa ou sort, ou koné ousa ou sa va »</a></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify"><img decoding="async" class="size-full wp-image-729 aligncenter" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/08/kaf-yab-2.png" alt="kaf yab 2" width="632" height="352" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/08/kaf-yab-2.png 632w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/08/kaf-yab-2-300x167.png 300w" sizes="(max-width: 632px) 100vw, 632px" /></p>
<p>Article du JIR daté du 25/08/2015 :</p>
<h3 style="text-align: justify;" align="justify"><b>Cinq rues de Saint-Paul débaptisées en une nuit sur fond de lutte anti-esclavagiste.</b></h3>
<p style="text-align: justify;" align="justify"><b>PATRIMOINE</b>. Il se fait appeler Kaf Yab le Maronèr. La mairie de Saint-Paul ne l&rsquo;a pas pris au sérieux, elle a eu tort. Dans la nuit de samedi à dimanche dernier Christophe Barret aidé d&rsquo;une dizaine de dalons a débaptisé cinq rues de la ville. Une quinzaine de plaques ont été démontées. Christophe Barret n&rsquo;a pas l&rsquo;intention de les rendre. Il entend remplacer les noms qui y figurent par des figures de l&rsquo;esclavage.</p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Dans la nuit de samedi à dimanche dernier un étrange commando a investi les rues de Saint-Paul. Sous la houlette de Christophe Barret, plus connu sous le pseudonyme Kaf Yab le Maronèr, il a dévissé sur toute la longueur, les plaques marquant la Chaussée Royale et les rues Labourdonnais, Colbert, Jacob de la Haye et Compagnie des Indes.</p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Si Christophe Barret se montre discret sur ceux qui l&rsquo;ont aidé dans son entreprise, il revendique à visage découvert être à l&rsquo;origine de l&rsquo;opération et l&rsquo;avoir conduite. Kaf Yab le Maronèr n&rsquo;est pas un inconnu. Christophe Barret a fait de la reconnaissance de l&rsquo;esclavage le combat de sa vie. « <i>Le 10 mai, c&rsquo;est la reconnaissance que l&rsquo;esclavagisme a été un crime contre l&rsquo;humanité. Notre 20 décembre est la célébration de l&rsquo;esclavage. Ce n&rsquo;est pas pareil ! Malheureusement, Huguette Bello qui a été la corédactrice de cette loi de 2008 est apparemment contre cette célébration du 10 mai »</i>, regrette-t-il. Au-delà de la célébration du 10 mai Christophe Barret affiche deux fortes revendications : « <i>La reconnaissance du principe de réparation de ce crime qu&rsquo;a été l&rsquo;esclavage » </i>et que <i>« les noms des personnes physiques ou morales ayant contribué à instaurer le système esclavagiste à la Réunion soient retirés des frontons de nos rues, de nos écoles et de tous les espaces publics ».</i></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify"><b>Saint-Paul, berceau du peuplement, ciblée</b></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Le 10 mai dernier Christophe Barret s&rsquo;était enchaîné à la grille de la préfecture. <em>« À la Réunion, le préfet ne célèbre pas cet évènement alors que ça se fait en métropole et dans d&rsquo;autres territoires. On me dit que le Réunionnais ne s&rsquo;est pas approprié cette date. Mais c&rsquo;est parce-qu&rsquo;on ne lui a pas expliqué »</em>, confiait-il pour expliquer son geste. Dans la foulée il entamait un tour de l&rsquo;île à pied afin de sensibiliser les municipalités à son combat.</p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Berceau du peuplement de la Réunion, Saint-Paul a été ciblée par Christophe Barret. Le 10 mai 2014, il parcourt en courant pendant douze heures les rues de la ville. Dans la foulée, il écrit au maire afin que les rues soient débaptisées par le conseil municipal. Ses courriers restent lettres mortes. Christophe Barret fabrique alors de fausses plaques qu&rsquo;il accroche sur celles déjà en place. « <em>Certaines sont restées entre deux et six mois</em> », indique-t-il.</p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">La mairie faisant toujours la sourde oreille, Christophe Barret décide d&rsquo;entrer en « marronnage » afin de protester contre le mépris dont il estime être l&rsquo;objet. Le 20 décembre, il parcourt la ville pendant 24h. Il inscrit à la peinture rouge sur les panneaux des rues incriminées : « criminel ».</p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Samedi dernier, à la veille de la commémoration de la journée internationale du souvenir de la traite négrière et de son abolition, Christophe Barret décide de frapper un grand coup. « <i>C&rsquo;est dans la nuit du 22 au 23 août 1791 qu&rsquo;a commencé à Saint-Domingue (aujourd&rsquo;hui Haïti et République dominicaine) l&rsquo;insurrection qui devait jouer un rôle déterminant dans l&rsquo;abolition de la traite négrière transatlantique. La journée internationale du souvenir de la traite négrière et de son abolition vise à inscrire la tragédie de la traite dans la mémoire de tous les peuples », rappelle-t-il.</i></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify"><b>Frapper un grand coup</b></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Dans les rues désertes de Saint-Paul, la petite équipe sous la houlette de Kaf Yab le Maronèr se met à l&rsquo;oeuvre. <i>« Nous n&rsquo;avons pas pu faire toutes les rues concernées. Nous avons évité celles qui étaient trop fréquentées. Nous avons même été pris à partie par des riverains. Une femme a photographié mon véhicule », </i>raconte Christophe Barret.</p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Dimanche après-midi, les plaques enlevées sont amenées à la Ravine à Jacques non loin de la Grande Chaloupe où le Komité Éli organisait une journée du souvenir de la traite négrière. <i>« Elles sont désormais en sécurité. Je ne les rendrai pas. Nous pensions les déposer au tribunal ou en faire des instruments de musique, finalement nous les gardons dans un lieu sûr. Tous ces noms et ces institutions ont pris part à l&rsquo;organisation de l&rsquo;esclavage reconnu comme crime contre l&rsquo;humanité. Je suis en train de fabriquer de nouvelles plaques que j&rsquo;ai bien l&rsquo;intention d&rsquo;aller accrocher. Pour l&rsquo;ancienne rue de la Compagnie des Indes je propose les soeurs Caze. Deux Malgaches arrivées avec d&rsquo;autres à Saint-Paul en 1663 avec Louis Payen. Pour la rue Labourdonnais je suggère Élie, esclave meneur de la révolte de Saint-Leu en 1811. Pour la Chaussée Royale, Niama, princesse sénégalaise, esclave affranchie et mère du savant Lislet Geoffroy. Pour la rue Colbert : Enchaing et Éva. Pour la rue Jacob de la Haye : Louise Siarane, grand-mère d&rsquo;un grand nombre de Réunionnais ».</i></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Après son coup de force, il y a peu de chance que la municipalité saint-pauloise cède aux revendications de Christophe Barret. Ce n&rsquo;est pas pour décourager Kaf Yab le Maronèr qui envisage d&rsquo;autres actions toutes aussi spectaculaires.</p>
<p style="text-align: justify;" align="justify"><b>Le soutien de Rasine Kaf</b></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">« <i>Nous soutenons Christophe Barret dans son combat, même si nous avons une autre approche ». </i>Présidente de l&rsquo;association Rasine Kaf, Ghislaine Bessière partage les convictions de Christophe à propos des personnages et des institutions affichées aux frontons des rues et des édifices publics de notre île mais pour elle et son association il convient de faire œuvre de pédagogie. « <i>On ne doit pas effacer l&rsquo;histoire mais expliquer que des personnages comme Mahé de Labourdonnais, Colbert, et bien d&rsquo;autres ont eu une part active dans l&rsquo;organisation de l&rsquo;esclavage. Ceci doit être dit et écrit. On ne peut pas les présenter sous leur seul aspect positif ».</i></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Parallèlement, Ghislaine Bessière souhaite que les grandes figures et les grands épisodes de l&rsquo;histoire de l&rsquo;esclavage vus du côté des esclaves trouvent leur place dans la cité. « <i>Il faut un équilibre dans la dénomination des rues et des édifices publics. Prenez le boulevard Sud à Saint-Denis dont le tracé passe par plusieurs camps d&rsquo;esclaves. Ce serait justice de baptiser cet axe en faisant référence à cet aspect historique. L&rsquo;origine des Réunionnais ne doit pas être occultée »</i></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">Source : <a href="http://www.clicanoo.re/488126-cinq-rues-de-saint-paul-debaptisees-en-une-nuit-sur-fond-de-lutte-anti-esclavagiste.html" target="_blank">http://www.clicanoo.re/488126-cinq-rues-de-saint-paul-debaptisees-en-une-nuit-sur-fond-de-lutte-anti-esclavagiste.html</a></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/08/kafyab.gif" target="_blank">Télécharger l&rsquo;article</a></p>
<p style="text-align: justify;" align="justify">
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Communiqué suite à l&#8217;action contre la statue de l&#8217;esclavagiste Mahé de La Bourdonnais</title>
		<link>https://www.tikreol.re/communique-video-suite-a-laction-contre-la-statue-de-lesclavagiste-mahe-de-la-bourdonnais/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 15 May 2015 16:10:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<category><![CDATA[esclavage]]></category>
		<category><![CDATA[esclavagiste]]></category>
		<category><![CDATA[la bourdonnais]]></category>
		<category><![CDATA[mahé]]></category>
		<category><![CDATA[raciste]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=701</guid>

					<description><![CDATA[Statue de Mahé l&#8217;esclavagiste Le 15 mai 2015, La Réunion [Avant toutes choses, je précise que cette action symbolique sans dégradation visant à démasquer un esclavagiste n&#8217;a aucun lien avec les actes de vandalisme perpétrés récemment contre des lieux de cultes religieux. Les journalistes qui osent cette comparaison n&#8217;ont-ils pas honte ? (article Clicanoo) ] Qui [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3 style="text-align: justify;">Statue de Mahé l&rsquo;esclavagiste</h3>
<p style="text-align: justify;">Le 15 mai 2015, La Réunion</p>
<p style="text-align: justify;">[Avant toutes choses, je précise que cette action symbolique <strong>sans dégradation</strong> visant à démasquer un esclavagiste n&rsquo;a aucun lien avec les actes de vandalisme perpétrés récemment contre des lieux de cultes religieux. Les journalistes qui osent cette comparaison n&rsquo;ont-ils pas honte ? <a href="http://www.clicanoo.re/473894-la-statue-de-mahe-de-la-bourdonnais-affuble-d-une-pancarte-je-suis-esclavagiste.html" target="_blank">(article Clicanoo</a>) ]</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/petitraciste.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter wp-image-702" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/petitraciste.jpg" alt="mahé-raciste" width="323" height="387" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/petitraciste.jpg 500w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/petitraciste-250x300.jpg 250w" sizes="(max-width: 323px) 100vw, 323px" /></a><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1.jpg"><img decoding="async" class=" wp-image-703 aligncenter" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1.jpg" alt="mahé-esclavagiste" width="403" height="537" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1.jpg 852w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1-225x300.jpg 225w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1-768x1024.jpg 768w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1-816x1088.jpg 816w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a></p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/lcG9cYOcFs0" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<h4 style="text-align: justify;">Qui est Mahé de La Bourdonnais ?</h4>
<p style="text-align: justify;">C&rsquo;est en 1856 que fut inaugurée cette statue de bronze à la colonie française de La Réunion.<br />
Gourverneur de l&rsquo;île de France (Maurice) et de Bourbon (La Réunion) au cours du XVIIIème siècle, Mahé de La Bourdonnais a contribué au développement et à la prospérité du système colonial dans ces deux îles. Ce personnage est connu pour les bienfaits qu&rsquo;il a apporté aux colons, mais, étrangement, peu de personnes savent qu&rsquo;il a fait tout cela en participant à ce crime contre l&rsquo;humanité appelé l&rsquo;esclavage, en exploitant les esclaves de La Réunion et Maurice. Voici quelques sources prouvant sa participation active au commerce des esclaves, à leur utilisation pour des constructions publiques, ainsi que son rôle déterminant dans la chasse aux esclaves marrons à la Réunion :</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; « On m&rsquo;accusait d&rsquo;abord d&rsquo;avoir excéder les habitants de l&rsquo;île Bourbon, en exigeant d&rsquo;eux quantité de journées de leurs esclaves [&#8230;]. Ce fut pour faire des ouvrages très pressants et ordonnés par le ministère que, par une délibération du conseil de 16 août 1736, il fut arrêté que les habitants qui avaient des noirs en fourniraient un sur vingt. Cela fut exécuté, et ces noirs furent en effet employés à la construction de la batterie de Saint-Paul et de la loge Saint-Denis. » (dans « Mémoires historiques de B.F. Mahé de La Bourdonnais, gouverneur des îles de France et de Bourbon »)</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Extrait d&rsquo;une missive envoyée par Mahé de La Bourdonnais au commandant de Bourbon en 1736 :<br />
«  Vous mettrez deux cents Noirs à la disposition de la Compagnie [&#8230;] Si après distribution faite, il reste des Noirs, on les vendra au prix taxé par la Compagnie » (page 51-52 dans « Mahé de La Bourdonnais, Gouverneur des Mascareignes »)</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; « La Bourdonnais organisera la lutte contre les Noirs marrons qui représentent un danger constant pour les colons [&#8230;]. La Bourdonnais va mettre sur pied de grandes battues. [&#8230;] Le gouverneur leur portera l&rsquo;estocade par la création de milices constituées des colons les plus valides. Mahé de La Bourdonnais sera aidé dans ce travail par François Mussard qui n&rsquo;aura de cesse jusqu&rsquo;à sa mort, de traquer les marrons » ( Dureau Reydellet , page 49-50 dans « Mahé de La Bourdonnais, Gouverneur des Mascareignes »)</p>
<h4 style="text-align: justify;">Tournons la page de l&rsquo;esclavage et construisons l&rsquo;avenir de La Réunion sur des bases saines</h4>
<p style="text-align: justify;">Pourquoi à La Réunion en savons-nous si peu sur notre histoire ?<br />
→ Non, nos ancêtres n&rsquo;étaient pas (que) gaulois. Déportés d&rsquo;Afrique, de Madagascar, et d&rsquo;Inde (Cf <a href="http://hommesmigrations.revues.org/pdf/261" target="_blank">« La Réunion : Le traitement de l’étranger en situation pluriculturelle : la catégorisation statistique à l’épreuve des classifications populaires »</a>), les esclaves ont longtemps été majoritaires par rapport aux colons à la Réunion.<br />
→1848 est la DEUXIÈME abolition de l&rsquo;esclavage, car les colons ont refusé d&rsquo;appliquer la première, en 1794.<br />
→ L&rsquo;esclavage aboli, c&rsquo;est l&rsquo;engagisme qui l&rsquo;a remplacé, toujours pour les bénéfices du système colonial. Un système d&rsquo;exploitation proche de l&rsquo;esclavage, que l&rsquo;historien Sudel Fuma a qualifié de <a href="https://histoire974.wordpress.com/2016/01/19/le-servilisme-a-la-place-du-concept-dengagisme-pour-definir-le-statut-des-travailleurs-immigres-ou-affranchis-apres-labolition-de-lesclavage-en-1848-sudel-fuma/" target="_blank">« servilisme »</a>.</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.20minutes.fr/nantes/1605239-20150511-nantes-violence-policiere-raciste-trouve-racines-esclavage-declare-angela-davis" target="_blank">Ce 10 mai 2015, à Nantes, </a>lors de la « journée nationale des mémoires de la traite, de l&rsquo;esclavage et de leur abolition », Angela Davis a souligné une des conséquences de l&rsquo;esclavage : « La violence policière raciste, non seulement aux Etats-Unis mais aussi ici en France, trouve ses racines dans l&rsquo;esclavage ».<br />
Notre sociologue Laurent Médéa aussi a déjà fait le rapprochement entre la situation actuelle d&rsquo;une partie de la population de la Réunion, avec notre passé. (<a href="http://www.zinfos974.com/Le-CRAN-ouvre-le-debat-sur-la-question-Kaf_a6966.html" target="_blank">notamment à travers l&rsquo;étude du système carcéral réunionnais</a>)</p>
<p style="text-align: justify;">Nous ne pouvons pas nous passer de notre histoire pour comprendre le présent, et nous en avons besoin pour aller vers l&rsquo;avenir.<br />
La situation sociale actuelle à La Réunion, et notamment la place réservée aux afro-descendants Kaf peuvent être comprises comme les conséquences d&rsquo;un système inégalitaire et raciste mis en place dès le début de notre histoire réunionnaise. Le « métissage » n&rsquo;y a rien changé : les Réunionnais à peau noire sont toujours porteurs d&rsquo;une image négative à La Réunion, et cela se retrouve jusque dans la structure sociale aujourd&rsquo;hui.</p>
<p style="text-align: justify;">Un premier pas pour réparer les torts qui ont été faits, notamment sur le plan de notre identité, serait que les autorités réunionnaises retirent de son piédestal cet esclavagiste, Mahé de La Bourdonnais. Pourquoi ne pas y mettre à la place une personne symbolisant la résistance contre le racisme et l&rsquo;injustice ? Un des héros réunionnais comme par exemple Furcy, Élie, Anchaing, Héva?</p>
<p style="text-align: justify;">La statue de Mahé n&rsquo;est pas une relique religieuse. Il est normal de ne plus vouloir d&rsquo;une statue lorsqu&rsquo;on rejette le racisme qu&rsquo;elle véhicule. C&rsquo;est arrivé encore récemment en <a href="http://guadeloupe.la1ere.fr/2015/03/30/la-stele-de-la-pointe-allegre-ete-detruite-243405.html" target="_blank">Guadeloupe le 29 mars 2015</a> et en <a href="http://www.lemonde.fr/afrique/video/2015/04/10/afrique-du-sud-des-etudiants-font-deboulonner-la-statue-d-un-colonisateur-britannique_4613622_3212.html" target="_blank">Afrique du Sud le 9 avril 2015</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">Pour finir, merci au collectif RSKP qui est <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Q6Gj__jvNjc&amp;feature=youtu.be" target="_blank">le premier a avoir dénoncé cette statue en 2011</a>.</p>
<h4 style="text-align: justify;">Depuis 2001, la France reconnaît l&rsquo;esclavage comme un crime contre l&rsquo;humanité !<br />
Ce crime est imprescriptible.<br />
Les autorités réunionnaises doivent retirer la statue du criminel Mahé De La Bourdonnais</h4>
<p style="text-align: justify;">Signé : Ti Kréol Kont Gro Profitèr</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hommage à René Vautier, cinéaste français anticolonialiste</title>
		<link>https://www.tikreol.re/hommage-a-rene-vautier-cineaste-francais-anticolonialiste/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 05 Jan 2015 08:36:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<category><![CDATA[Afrique 50]]></category>
		<category><![CDATA[anticolonialisme]]></category>
		<category><![CDATA[cinéma]]></category>
		<category><![CDATA[colonialisme]]></category>
		<category><![CDATA[René Vautier]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=623</guid>

					<description><![CDATA[René Vautier nous a quitté ce dimanche 4 janvier 2015 à l'âge de 86 ans. Réalisateur du premier film anticolonialiste en 1950 (Afrique 50, film qui fut censuré pendant 40 ans et lui valut 1 an de prison), cet ancien résistant a consacré ses films à la dénonciation de l'idéologie colonialiste, ce qui lui a valu les foudres des défenseurs de l'impérialisme français...]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;">René Vautier nous a quitté ce dimanche 4 janvier 2015 à l&rsquo;âge de 86 ans. Réalisateur du premier film anticolonialiste en 1950 (Afrique 50, film qui fut censuré pendant 40 ans et lui valut 1 an de prison), cet ancien résistant a consacré ses films à la dénonciation de l&rsquo;idéologie colonialiste, ce qui lui a valu les foudres des défenseurs de l&rsquo;impérialisme français. En hommage à son travail, voici une vidéo retraçant sa vie, puis trois de ses films : « Afrique 50 » (1950), « L&rsquo;Algérie en flammes » (1958) , « Avoir vingt ans dans les Aurès » (1972), ainsi qu&rsquo;une interview de lui datant de 2009.</p>
<h3 style="text-align: justify;">René Vautier :</h3>
<p style="text-align: justify;"><iframe src="//www.youtube.com/embed/3K4wBiRV11w" width="420" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<h3 style="text-align: justify;">Afrique 50 :</h3>
<p style="text-align: justify;"><iframe src="//www.youtube.com/embed/i5vIXhs8qic" width="420" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<h3 style="text-align: justify;">L&rsquo;Algérie en flammes :</h3>
<p style="text-align: justify;"><iframe src="//www.youtube.com/embed/fnSrGUDksVo" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<h3 style="text-align: justify;">Avoir vingt ans dans les Aurès :</h3>
<p style="text-align: justify;"><iframe src="//www.youtube.com/embed/X2uhpyEtobg" width="420" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<hr />
<h3 style="text-align: justify;">René Vautier « Les attardés du colonialisme me poursuivent encore de leur vindicte »</h3>
<p style="text-align: justify;">(source :<a href="http://www.humanite.fr/node/416311" target="_blank"> http://www.humanite.fr/node/416311</a>)</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Comment expliquer que des films comme Afrique 50 et Avoir vingt ans dans les Aurès soient encore aujourd&rsquo;hui la cible de violentes attaques des tenants de l&rsquo;idéologie colonialiste ?</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>René Vautier.</strong> J&rsquo;ai fait Afrique 50 à l&rsquo;âge de vingt et un ans. Mon seul but était de montrer la vérité sur le quotidien des paysans noirs en Afrique occidentale française. J&rsquo;ai simplement filmé ce que je voyais. On a alors tenté de m&#8217;empêcher de filmer. Les choses se sont très mal passées avec les colons. Ce film, auquel la Cinémathèque française a rendu il y a quelques années un élogieux hommage, m&rsquo;a valu, à l&rsquo;époque, de sérieux ennuis. Avoir vingt ans dans les Aurès a reçu, en 1972, le prix de la critique internationale au Festival de Cannes. En dépit de cette récompense, le film a dû attendre douze ans avant d&rsquo;être diffusé sur une chaîne de télévision française. Certains y voyaient une insupportable mise en cause des prétendus bienfaits de la présence française dans les colonies. Ces films continuent d&rsquo;être diffusés, cités, ce qui nourrit le ressentiment des attardés du colonialisme.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Comment expliquer le regain d&rsquo;activisme des nostalgiques de la colonisation, du vote d&rsquo;une loi exaltant « les aspects positifs » de la colonisation à la construction de stèles et de monuments glorifiant les criminels de l&rsquo;OAS ?</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>René Vautier.</strong> Le député UMP Christian Vanneste (l&rsquo;un des plus fervents défenseurs de la loi du 23 février 2005 sur la colonisation « positive » &#8211; NDLR) a tenté, il y a quelque temps, de faire interdire Avoir vingt ans dans les Aurès dans une salle de la banlieue lilloise. Des jeunes ont protesté. Du coup, il n&rsquo;y a pas eu une, mais dix projections, qui ont rencontré un franc succès auprès du public. Ces nostalgiques, liés à la droite ou au Front national, me poursuivent encore aujourd&rsquo;hui de leur vindicte, perturbant les manifestations auxquelles je participe.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Ces gens vous accusent d&rsquo;être un ennemi de la « blanchitude » et de la « France française ». Comment le résistant juge-t-il de tels propos ?</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>René Vautier. </strong>C&rsquo;est à 200 mètres du palais de justice de Quimper (où s&rsquo;est tenu le procès &#8211; NDLR) que j&rsquo;ai été décoré de la Croix de guerre à l&rsquo;âge de seize ans pour faits de résistance. J&rsquo;appartenais à un groupe d&rsquo;Éclaireurs de France qui se sont battus contre les occupants allemands. J&rsquo;ai continué, après la guerre, à me battre pour les mêmes idées : l&rsquo;égalité des peuples, la lutte contre le fascisme, quel qu&rsquo;il soit.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>L&rsquo;idéologie coloniale reste-t-elle, selon vous, enracinée en France ?</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>René Vautier. </strong>Certains milieux refusent catégoriquement tout regard lucide sur le passé colonial. Or les jeunes générations doivent être instruites de ce qui fut fait au nom de la France dans les colonies. J&rsquo;espère que mes films peuvent continuer à y contribuer.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Voici pourquoi les tee-shirts Pardon! sont racistes. Ti Kréol répond à Pardon! et à ses fausses excuses</title>
		<link>https://www.tikreol.re/voici-pourquoi-les-t-shirts-pardon-sont-racistes-ti-kreol-repond-a-pardon-et-a-ses-fausses-excuses/</link>
					<comments>https://www.tikreol.re/voici-pourquoi-les-t-shirts-pardon-sont-racistes-ti-kreol-repond-a-pardon-et-a-ses-fausses-excuses/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Sep 2014 07:22:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<category><![CDATA[bondamanjak]]></category>
		<category><![CDATA[colonialisme]]></category>
		<category><![CDATA[pardon]]></category>
		<category><![CDATA[racisme]]></category>
		<category><![CDATA[raciste]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=382</guid>

					<description><![CDATA[L'article de Bondamanjak à propos d'un tee-shirt Pardon! à La Réunion agite les réseaux sociaux depuis quelques jours. Hier 15 septembre 2014, le CRAN a décidé de saisir le procureur de la République pour « incitation à la haine raciale ». Le jour même, Pardon! publie un communiqué à ce sujet sur son site où il fait SEMBLANT de demander pardon. Voyons quel est le problème.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.bondamanjak.com/pardon-repete-je-nai-pas-compris-tu-me-traites-de-raciste-la/" target="_blank">L&rsquo;article de Bondamanjak (#Pardon…répète…je n’ai pas compris…tu me traites de #raciste là )</a> à propos d&rsquo;un tee-shirt Pardon! à La Réunion agite les réseaux sociaux depuis quelques jours. Hier 15 septembre 2014, le CRAN (Conseil Représentatif des Associations Noires) a décidé de <a href="http://www.le-cran.fr/communique-cran-associations-noires-de-france_lire_--pardon-----la-marque-reunionnaise-de-pret-a-porter-et-coutumiere-des-derapages-organises_189_0_0.html" target="_blank">saisir le procureur de la République pour « incitation à la haine raciale »</a>. Le jour même, <a href="http://www.pardon.net/6732-pardon-je-nai-pas-compris-tu-me-traites-de-racistes-la" target="_blank">Pardon! publie un communiqué à ce sujet sur son site </a>où la marque fait <strong>SEMBLANT</strong> de demander pardon. Voyons quel est le problème.</p>
<p style="text-align: justify;">Il ne fait pas bon de dénoncer le racisme à La Réunion. Pourquoi ? Car depuis une certaine époque (que je situerais aux alentours des années 80), on formate les réunionnais à croire que La Réunion est une île où le racisme n&rsquo;existe pas, où tous les peuples vivent en harmonie. Cette idée que la Réunion ne connaît pas le racisme sert cadre idyllique à la publicité pour le tourisme. Ce mensonge ne repose en fait sur rien, si ce n&rsquo;est effectivement que des peuples venus de différents horizons ont été contraints de vivre ensemble (colons venus d&rsquo;Europe, africains déportés lors de la traite, engagés indiens et chinois) et ont petit à petit fondé l&rsquo;identité créole réunionnaise. Leur destinée commune est ce qui a forgé cette unité culturelle. La société réunionnaise n&rsquo;est pas plus tolérante qu&rsquo;une autre. Elle est le fruit de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Sudel_Fuma" target="_blank">son histoire</a>.<br />
L&rsquo;idée que l&rsquo;île est depuis toujours une terre de paix et d&rsquo;harmonie est une idée fausse, basée sur une méconnaissance de notre histoire. Une histoire faite de<a href="http://www.anneauxdelamemoire.org/fr/ressources/publications-et-conferences/articles-et-nouvelles-parutions/item/429-la-r%C3%A9volte-des-oreilles-coup%C3%A9es.html"> révoltes d&rsquo;esclaves</a>, de marronage, de luttes sociales et anticoloniales. Une méconnaissance partagée par beaucoup de réunionnais, dont le célèbre chanteur Gérald de Palmas qui avait osé dire sur un plateau télé en 2009 :</p>
<blockquote><p>Il y a eu énormément d’esclavage et d’esclaves en Guadeloupe.<strong> Ce qui n’a pas été le cas vraiment à la Réunion</strong> où il y a un mélange qui se fait plus <strong>facilement</strong>. [&#8230;] les gens sont arrivés au fur et à mesure avec <strong>assez peu d’esclavage</strong>.</p></blockquote>
<p>source : <a href="http://archives-lepost.huffingtonpost.fr/article/2009/12/01/1819031_gerald-de-palmas-choque-a-la-reunion-au-sujet-de-l-esclavage.html" target="_blank">http://archives-lepost.huffingtonpost.fr/article/2009/12/01/1819031_gerald-de-palmas-choque-a-la-reunion-au-sujet-de-l-esclavage.html</a></p>
<p style="text-align: justify;">Alors, quand on dénonce un <a href="http://lmsi.net/Un-racisme-post-colonial">racisme</a> qui existe depuis toujours ici, mais qui a évolué  <strong>(le <a href="http://lmsi.net/Un-racisme-post-colonial" target="_blank">racisme</a> qui s&rsquo;exprime aujourd&rsquo;hui à La Réunion n&rsquo;est principalement plus un racisme biologique, mais<a href="http://manychroniques.wordpress.com/2014/01/15/le-racisme-culturel-ce-mal-trop-souvent-occulte/" target="_blank"> un racisme culturel</a>)</strong>, forcément ça fait grincer des dents. Surtout quand c&rsquo;est pour dénoncer une marque de vêtements « cool », « drôle », et « rebelle », célèbre à La Réunion : Pardon!</p>
<h3 style="text-align: justify;">Un petit florilège de clichés racistes pour comprendre le problème :</h3>
<p style="text-align: justify;"><strong>&#8211; Les réunionnais aiment boire et fumer des joints : <a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/969-mc-a-bedo-boulot-dodo.html" target="_blank">« bedo boulot dodo »</a>,<a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/53-mc-a-la-dodo-le-la-rond.html" target="_blank">« la dodo lé la »</a>,  <a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/65-mc-a-zamal-a-la-tete.html" target="_blank">« zamal à la tête »</a>, <a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/371-mc-a-reunion-heroes.html" target="_blank">un tee-shirt montrant une bière locale comme un héro réunionnais&#8230;</a></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>&#8211; Les réunionnais sont allocataires de la CAF pour leur plaisir :  «<a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/978-mc-a-caf.html" target="_blank">CAF = Comment Agrandir sa Famille</a>»</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>&#8211; Un sac aux étranges ressemblances avec la célèbre pub coloniale <a href="http://a142.idata.over-blog.com/0/40/66/71/terminale/banania-00-1920.jpg" target="_blank">« Y&rsquo;a bon Banania »</a> qui mettait en scène un tirailleur sénégalais : <a href="http://www.pardon.net/705-sac-shopping-une-marque-pour-tous" target="_blank">« la marque pas que pour les zoreils »</a></strong></p>
<p><strong>&#8211; Les réunionnais sont contents d&rsquo;être au chômage :  <a href="http://www.shop-pardon.net/en/pareo/638-pareo-rmi.html" target="_blank">« RMI = Repos Mérité dans les Îles »</a></strong></p>
<p>et puis aussi :</p>
<p><strong>&#8211; Les zoreys (« métro », comme ils disent) ont remplacé les créoles blancs :<a href="http://www.7lameslamer.net/okile-lo-kivi-cherche-yab.html" target="_blank"> « MALBAR + ZARAB + CHINOI + CAFRE + METRO = KREOL » </a>(Merci au site 7 Lames La Mer)</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>&#8211; <a href="http://www.pardon.net/2393-retrospective-pardon-2012" target="_blank">Une mahoraise seins nus qui porte un drapeau bleu blanc rouge</a> (Mayotte, à majorité musulmane et qui est une<a href="http://survie.org/publications/les-dossiers-noirs/article/comores-mayotte-une-histoire" target="_blank"> île comorienne occupée par la France qui viole le droit international</a>)</strong></p>
<p style="text-align: justify;">Edit 12/01/2015: &#8211; <a href="http://41.media.tumblr.com/940e6e69d83c350b551e4036e4290a47/tumblr_ni2dvscwnr1u7mzk7o1_500.jpg" target="_blank">Une attaque contre les musulmans pour se moquer de leurs pratiques religieuses</a>, dans un contexte nauséabond d&rsquo;islamophobie après l&rsquo;attentat contre Charlie Hebdo.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Mais surtout</strong>, comment Pardon! justifie son image sur les étiquettes des tee-shirts, où l&rsquo;on voit le petit diable représentant la marque Pardon!, porté comme à l&rsquo;époque de l&rsquo;esclavage et de la <a title="Aimé Césaire : Discours sur le colonialisme (Texte intégral)" href="https://www.tikreol.re/aime-cesaire-discours-sur-le-colonialisme-texte-integral/" target="_blank">colonisation</a>, par deux africaines nues qui semblent avoir un os dans les cheveux  :</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter  wp-image-388" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0-768x1024.jpg" alt="IMG_8470-0" width="308" height="410" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0-768x1024.jpg 768w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0-225x300.jpg 225w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0.jpg 960w" sizes="(max-width: 308px) 100vw, 308px" /></a></p>
<p style="text-align: center;"><strong>En 2011 une autre marque <a href="http://www.linfo.re/la-reunion/societe/des-tee-shirts-a-caractere-raciste-en-vente-a-la-reunion" target="_blank">avait fait parler d&rsquo;elle pour ses tee-shirts racistes</a> :</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/t-shirt-raciste-69c18.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter  wp-image-389" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/t-shirt-raciste-69c18.jpg" alt="t-shirt-raciste-69c18" width="433" height="400" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/t-shirt-raciste-69c18.jpg 600w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/t-shirt-raciste-69c18-300x277.jpg 300w" sizes="(max-width: 433px) 100vw, 433px" /></a><br />
<strong>Non, il n&rsquo;y a rien de drôle à stigmatiser les réunionnais qui sont au chômage, qui ont des problèmes d&rsquo;alcool, qui reçoivent des allocations de la CAF, et ainsi contribuer à les enfermer dans ces stéréotypes colonialistes et racistes (=qui les maintiennent au bas de l&rsquo;échelle sociale du fait de leur origine).<br />
Le Front National et ses électeurs font cela très bien déjà.</strong></p>
<h3 style="text-align: center;">Fini de rigoler avec le racisme.</h3>
<h3>La réponse de Pardon!</h3>
<p style="text-align: justify;">Et quelle est<a href="http://www.pardon.net/6732-pardon-je-nai-pas-compris-tu-me-traites-de-racistes-la" target="_blank"> la réponse de Pardon! au CRAN ?</a> <a href="http://www.pardon.net/6732-pardon-je-nai-pas-compris-tu-me-traites-de-racistes-la" target="_blank">(Réponse publiée sur son site le jour même du communiqué du CRAN)</a><br />
Un petit « Nous vous demandons Pardon! », suivi de 30 lignes d&rsquo;explications bidon pour se justifier et dire en gros : « je ne suis pas raciste j&rsquo;ai des amis réunionnais », « je ne suis pas raciste, j&rsquo;aide l&rsquo;Afrique ». En fait c&rsquo;est ce que tout bon raciste dit aujourd&rsquo;hui pour se disculper. Avec en plus la technique bien connue de l&rsquo;utilisation du colonisé contre les autres colonisés. (« c&rsquo;est pas nous, c&rsquo;est un réunionnais qui a fait ça ! »). Aliénation quand tu nous tiens&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">A l&rsquo;époque de l&rsquo;esclavage, certains noirs s&rsquo;entendaient bien avec certains blancs. Des maîtres ont même pu accorder quelques faveurs à leurs esclaves préférés. Est-ce que cela rendait l&rsquo;esclavage moins raciste ? Il y avait quelques maîtres « gentils », donc l&rsquo;esclavage était plus acceptable ? Des noirs maltraitaient d&rsquo;autres noirs, donc les noirs étaient aussi « méchants » que les blancs ? Rien de tout cela. Il ne s&rsquo;agit pas de dire que les blancs sont comme ceci, et les noirs comme cela, les zoreys comme ceci et les réunionnais comme cela. Pas du tout. Il faut comprendre.</p>
<p style="text-align: justify;">Et déjà je vois certains qui lisent ceci se dire : « Pff, il parle de l&rsquo;esclavage, celui là est resté bloqué 200 ans en arrière. » C&rsquo;est exactement cela qu&rsquo;il faut comprendre : monsieur ou madame untel, venu d&rsquo;Europe, est venu vivre ici dans l&rsquo;océan indien depuis 5, 10, ou 30 ans. Il ne connait sans doute pas le poids de l&rsquo;Histoire de La Réunion. Pour lui l&rsquo;esclavage, la <a title="Aimé Césaire : Discours sur le colonialisme (Texte intégral)" href="https://www.tikreol.re/aime-cesaire-discours-sur-le-colonialisme-texte-integral/" target="_blank">colonisation</a>, c&rsquo;est quelque chose d&rsquo;extérieur, qu&rsquo;on voit dans les livres et les films. Cela ne le concerne donc pas. S&rsquo;il se dit ça, alors <strong>il reproduira les mêmes schémas que les colons qui ont débarqué à La Réunion avant lui. </strong></p>
<p style="text-align: justify;">Petit rappel : L&rsquo;histoire coloniale réunionnaise a commencée il y a plus de 300 ans, et ne s&rsquo;est pas arrêtée ni en 1848 ni en 1946, quand notre île a demandé un statut de département français. Rappelons que l&rsquo;Algérie était une colonie française, mais qu&rsquo;elle a aussi été un ensemble de départements français. Un changement de statut ne fait pas tout. (sinon l&rsquo;Afrique serait réellement indépendante aujourd&rsquo;hui, ce qui n&rsquo;est vrai que sur le papier et pas dans la réalité)</p>
<p style="text-align: justify;">Certains diront que La Réunion est toujours une colonie, d&rsquo;autres que nous sommes un département français (bravo, ils savent répéter ce qu&rsquo;on leur a appris à l&rsquo;école), d&rsquo;autres encore une néo-colonie, ou une post-colonie, ou<strong> un peu tout ça en même temps</strong>. Ce qui est sûr, c&rsquo;est que l&rsquo;île possède une <strong>histoire coloniale</strong>, et on ne balaie pas d&rsquo;un revers de la main l&rsquo;histoire d&rsquo;un Peuple, sans en attiser sa colère.<br />
Les réunionnais subissaient un système raciste à l&rsquo;époque de l&rsquo;esclavage, à l&rsquo;époque de l&rsquo;engagisme, et même encore après que La Réunion soit devenue un département français. (affaire des<a title="Documentaire « Une enfance en exil » : les réunionnais déportés dans la Creuse" href="https://www.tikreol.re/documentaire-une-enfance-en-exil-les-reunionnais-deportes-dans-la-creuse/" target="_blank"> « Enfants de la Creuse »</a>, <a title="Répression coloniale à la Réunion : L’ordonnance Debré du 15 octobre 1960" href="https://www.tikreol.re/repression-coloniale-a-la-reunion-lordonnance-debre-du-15-octobre-1960/" target="_blank">la répression coloniale sous Debré</a>). Les séquelles de la colonisation sont mêmes visibles encore de nos jours :</p>
<h3>La Réunion de toutes les couleurs ? du « métissage » ? Voyons la réalité en face !</h3>
<p>Pourquoi la <strong>majorité</strong> des postes de cadres à La Réunion sont aujourd&rsquo;hui encore occupés par des blancs (zoreys ou réunionnais) ?<br />
Pourquoi  en prison les personnes de couleur sont <strong>sur-représentées</strong> ? Et les blancs, <strong>sous-représentés</strong> ?<br />
Pourquoi y a-t-il autant de chômage sur l&rsquo;île, et particulièrement chez les réunionnais ?<br />
On ne peut pas comprendre ces problèmes si l&rsquo;on ignore<strong> les structures sociales et économiques</strong> héritées du <a title="Aimé Césaire : Discours sur le colonialisme (Texte intégral)" href="https://www.tikreol.re/aime-cesaire-discours-sur-le-colonialisme-texte-integral/" target="_blank">colonialisme</a> qui agissent encore aujourd&rsquo;hui.</p>
<h3>L&rsquo;excuse du réunionnais et de la réunionnaise qui travaille avec Pardon!</h3>
<p style="text-align: justify;">Il ne suffit pas de mettre en avant <a href="http://www.pardon.net/6252-danse-pei">quelques personnes de couleur sur votre site</a> pour vous disculper de tout racisme. Ni même de prouver que les tee-shirts ont été imaginés par des réunionnais.<br />
Car si l&rsquo;on va par là, Marine Le Pen aussi connaît des noirs, Marine Le Pen aussi soutient les africains contre la « barbarie islamiste », et il y a même des noirs et des arabes au FN.<br />
Être en lien avec des personnes de couleur ou envoyer de l&rsquo;argent pour « aider » l&rsquo;Afrique, ne veut rien dire. Cela ne veut certainement pas dire que l&rsquo;on n&rsquo;est pas raciste. (au contraire, le blanc qui dit qu&rsquo;il n&rsquo;est pas raciste parce-qu&rsquo;il a un ami africain noir est d&rsquo;autant plus suspect qu&rsquo;il cherche à se justifier)</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Oui, depuis longtemps</strong>, l&rsquo;idéologie <a title="Aimé Césaire : Discours sur le colonialisme (Texte intégral)" href="https://www.tikreol.re/aime-cesaire-discours-sur-le-colonialisme-texte-integral/" target="_blank">colonialiste</a> produite par le système économique et social, <strong>pénètre l&rsquo;esprit des réunionnais</strong>.<br />
<strong>Oui, depuis longtemps,</strong> le système colonial inculque aux enfants réunionnais, dès le plus jeune âge,<strong> la haine de sa propre culture</strong>, notamment en disqualifiant dès le départ ceux qui ne possède pas entièrement la langue et la culture française comme n&rsquo;importe quel bon français devrait.<br />
<strong>Oui, depuis longtemps,</strong> et même peut-être <strong>surtout depuis que La Réunion est un département français</strong>, les réunionnais doivent savoir mettre leur culture de côté (car sous-entendue inférieure), et prendre ce qui vient de « Métropole » (le vocabulaire colonial de toujours) comme étant ce qui est le mieux.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Ne nous trompons pas</strong>. Il n&rsquo;y a pas de « méchant » ou de « gentil ». Il n&rsquo;y a pas de bons ou de mauvaises personnes.<strong> Il n&rsquo;y a que de mauvais systèmes.</strong> Des zoreys conscients de leur position sociale du fait des <strong>rapports de domination</strong> et qui font en sorte de <strong>ne pas se comporter comme des colons</strong> venus s&rsquo;enrichir à La Réunion et draguer des petites réunionnaises, il y en a plein. <strong>De même que des réunionnais qui continuent à voir les kafs comme des humains inférieurs</strong>. Il y en a aussi.</p>
<h3>PARDON !</h3>
<p style="text-align: justify;">Alors plutôt que de nous ressortir l&rsquo;argument fallacieux du métissage de La Réunion, Pardon! devrait réellement demander pardon pour les <strong>clichés racistes</strong> qu&rsquo;elle véhicule avec certains de ses tee-shirts et qui contribuent à donner aux réunionnais une <strong>image négative d&rsquo;eux-mêmes</strong> (votre <a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/1242-mc-h-kreol-power.html">« kréol power »</a> ne vous excuse pas). L&rsquo;image que les racistes de France nous envoie à la face tout le temps est bien suffisant : « vous êtes des fainéants », « des chômeurs », « vous faites des enfants pour la CAF »&#8230;<br />
Avez-vous besoin de <strong>stigmatiser</strong> encore plus la situation sociale vécue par les réunionnais ? A nous donner encore plus la <strong>honte de nous-mêmes</strong> ? A tout faire pour qu&rsquo;au bout du compte les réunionnais et réunionnaises se taisent pour vous donner raison, se contentent de sourire pour faire de jolies photos, ou vous fassent de beaux tee-shirts racistes à votre place ?</p>
<h3 style="text-align: center;">Arrêtez de chercher à vous justifier.<br />
Demandez VRAIMENT PARDON!<br />
RESPEKT ANOU !</h3>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.tikreol.re/voici-pourquoi-les-t-shirts-pardon-sont-racistes-ti-kreol-repond-a-pardon-et-a-ses-fausses-excuses/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Crise requin peut-être, crise identitaire sûrement : retour sur le rassemblement « rend a nou la mer, rend a nou la réunion » (8 décembre 2013)</title>
		<link>https://www.tikreol.re/crise-requin-peut-etre-crise-identitaire-surement-retour-sur-le-rassemblement-rend-a-nou-la-mer-rend-a-nou-la-reunion-8-decembre-2013/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 10 Dec 2013 08:13:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://tikreol.re/?p=54</guid>

					<description><![CDATA[Je vais vous donner mes impressions sur ce rassemblement "rend a nou la mer, rend a nou la réunion" à Saint-Paul.
Dimanche 8 décembre 2013, aux alentours de 16h. J'arrive au rassemblement pendant l'intervention d'une membre du C.MAC (Collectif pour le maintien des activités au cœur de La Réunion, collectif se mobilisant contre les effets néfastes de la mise en place du parc national de la Réunion sur les activités des réunionnais) , je l'entends parler de Fanon, de Mandela, et fustiger l'«écologie» qui serait le nouveau colonialisme... ]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Je vais vous donner mes impressions sur ce rassemblement « rend a nou la mer, rend a nou la réunion » à Saint-Paul.<br />
Dimanche 8 décembre 2013, aux alentours de 16h. J&rsquo;arrive au rassemblement pendant l&rsquo;intervention d&rsquo;une membre du C.MAC (Collectif pour le maintien des activités au cœur de La Réunion, collectif se mobilisant contre les effets néfastes de la mise en place du parc national de la Réunion sur les activités des réunionnais) , je l&rsquo;entends parler de Fanon, de Mandela, et fustiger l&rsquo;«écologie» qui serait le nouveau colonialisme&#8230; A ma surprise, je vois aussi flotter « un des drapeaux de la Réunion » :</p>
<p><a href="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_164922_LLS.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter size-large wp-image-85" alt="20131208_164922_LLS" src="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_164922_LLS-1024x576.jpg" width="580" height="326" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_164922_LLS-1024x576.jpg 1024w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_164922_LLS-300x168.jpg 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_164922_LLS.jpg 1080w" sizes="(max-width: 580px) 100vw, 580px" /></a><br />
J&rsquo;avais beaucoup hésité à me déplacer, me demandant si j&rsquo;allais être le seul réunionnais à ce rassemblement. Mais je voulais voir de mes propres yeux si la nouvelle tactique du lobby des surfeurs allait donner quelque chose. La stratégie de ces derniers semble être à présent de « créoliser » leur lutte, en s&rsquo;associant notamment avec le C.mac :<br />
<a href="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/daisy-blondan-3-ee479.jpg"><img decoding="async" class="size-full wp-image-59 aligncenter" alt="daisy-blondan-3-ee479" src="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/daisy-blondan-3-ee479.jpg" width="295" height="294" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/daisy-blondan-3-ee479.jpg 470w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/daisy-blondan-3-ee479-150x150.jpg 150w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/daisy-blondan-3-ee479-300x298.jpg 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/daisy-blondan-3-ee479-70x70.jpg 70w" sizes="(max-width: 295px) 100vw, 295px" /></a><br />
Le C.mac de son côté, semble prôner l&rsquo;union zorey/créoles contre le « colonialisme écologique ». Voici un extrait d&rsquo;un de leur texte sur leur page facebook, intitulé <a href="https://www.facebook.com/notes/collectif-pour-le-maintien-des-activit%C3%A9s-au-coeur-de-la-r%C3%A9union/nu-l%C3%A9-pa-vendu-nu-l%C3%A9-libre-/669361789780833">« Nu lé pa vendu, nu lé libre »</a> :<br />
<em>« A la lumière du risque requin, de plus en plus de métropolitains se rendent compte du colonialisme qui sévit encore ici. Le dicton populaire nous dit: mieux vaut tard que jamais. Ce colonialisme est encore plus puissant qu&rsquo;avant, puisqu&rsquo;il ne fait plus de distinction entre créole et métropolitain. Ce colonialisme c&rsquo;est l&rsquo;écologisme. Il puisse son pouvoir à un niveau international, en dehors de tout contrôle démocratique. Ce colonialisme repeint en vert a agrandit le camp des opprimés. Comme hier le colonialisme avançait vêtu du masque de la « mission civi­lisa­trice », cette politique brutale de l&rsquo;écologisme est drapée du nec plus ultra des concepts environnementaux et humanistes, le « devoir de protéger l&rsquo;environnement » des populations pour mieux éradiquer leur pauvreté. »</em></p>
<p>« Le colonialisme ne fait plus de différence entre créole et métropolitain »&#8230; Les créoles victimes du racisme et des discriminations à la Réunion apprécieront.</p>
<h4>Alors, qui était là ?</h4>
<p>Parmi les organisations présentes, citons : PRR (Prévention Requins Réunion), OPR (Océan Prévention Réunion), Protégez nos enfants, Ti pêcheur, C.MAC, Mobiliz&rsquo;@ction.<br />
La préfecture a annoncé 300 personnes. Cela me semble un peu élevé, mais je n&rsquo;étais pas là au tout début du rassemblement. J&rsquo;ai réalisé une petite vidéo pour donner un aperçu de qui était devant la scène (il y avait quelques personnes un peu éparpillées qu&rsquo;on ne voit pas sur la vidéo, c&rsquo;est vrai, mais la majorité à ce moment là apparaît) :<br />
<iframe src="//www.youtube.com/embed/mJvWcZmvBDI" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
<p>Et vu de derrière le podium :</p>
<p><a href="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_170837_1.jpg"><img decoding="async" class="size-large wp-image-80 aligncenter" alt="20131208_170837_1" src="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_170837_1-1024x576.jpg" width="580" height="326" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_170837_1-1024x576.jpg 1024w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_170837_1-300x168.jpg 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_170837_1.jpg 1080w" sizes="(max-width: 580px) 100vw, 580px" /></a></p>
<p>Alors finalement, je n&rsquo;étais pas le seul créole. Oui. Mais il faut se l&rsquo;avouer, mis à part les militants des différentes organisations réunionnaises, on n&rsquo;était pas beaucoup de créoles à avoir fait le déplacement pour écouter les discours. (Vous pouvez toujours chercher d&rsquo;autres photos sur le web, pour confirmer ou infirmer ce que je dis)</p>
<h4>Des réunionnais présents pour dénoncer une manipulation</h4>
<p>A ce rassemblement, des jeunes réunionnais sont présents, aussi surpris que moi par cette tentative des surfeurs d&rsquo;«endémiser» leur mouvement, pour reprendre l&rsquo;expression de l&rsquo;un d&rsquo;eux dans ce reportage (vers 1min40) :<br />
<iframe src="//www.youtube.com/embed/_1geh7IULuM" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
<p>Un autre a eu le courage de monter sur le podium pour exprimer son point de vue sur OPR (Océan Prévention Réunion), en dépit des huées des principaux intéressés. Son intervention a été interrompue par un jet de bouteille en verre&#8230;</p>
<p><iframe src="//www.youtube.com/embed/CjHZgVsJSw4" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
<p>Voici ce qui est apparu un jour sur la page Facebook de ce groupe, OPR :<br />
<a href="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/OPR-Océan-prévention-réunion.jpg"><img decoding="async" class="size-full wp-image-71 aligncenter" alt="OPR Océan prévention réunion" src="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/OPR-Océan-prévention-réunion.jpg" width="512" height="604" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/OPR-Océan-prévention-réunion.jpg 611w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/OPR-Océan-prévention-réunion-254x300.jpg 254w" sizes="(max-width: 512px) 100vw, 512px" /></a><br />
Ce message datant d&rsquo;août 2012 est à l&rsquo;heure actuelle toujours visible ici : <a href="https://www.facebook.com/oceanpreventionreunion/posts/400209543375537">https://www.facebook.com/oceanpreventionreunion/posts/400209543375537</a><br />
Même après les excuses de l&rsquo;auteur insultant les réunionnais (dans les commentaires même de ce message), si l&rsquo;on en vient à jeter des bouteilles en verre sur des personnes non violentes venues parler comme on le voit dans la vidéo ci-dessus, on pourrait croire que OPR continue à rassembler de drôles d&rsquo;individus, pour ne pas dire inquiétants&#8230;</p>
<h4>Les associations réunionnaises ont-elles intérêt à s&rsquo;allier aux surfeurs ?</h4>
<p>Il ne s&rsquo;agit pas de jeter la pierre à tous les zoreys (même si certains nous envoient des bouteilles en verre), de tous les mettre dans le même sac (car tous les zoreys ne sont pas racistes et beaucoup essaient de s&rsquo;intégrer à la société réunionnaise du mieux qu&rsquo;ils peuvent), mais de se demander si les discours des réunionnais que j&rsquo;ai entendu ce jour là sont tous compatibles avec les intérêts de certains zoreys qui vivent en communauté, repliés sur eux-mêmes à la Réunion. N&rsquo;en déplaise au C.mac, des rapports de domination hérités du colonialisme existent toujours à la Réunion, et les ignorer ne va pas les faire disparaître comme par magie.</p>
<p>Sylvie Bruno, membre du C.mac nous dit <a href="http://www.zinfos974.com/Crise-requin-Rend-a-nou-la-mer-rend-a-nou-la-Reunion-lance-un-cri-d-alerte_a65272.html">ici</a> : « <em>Cela faisait longtemps qu&rsquo;on voulait réunir la terre et la mer. Les deux sont concernés par les interdits et on a envie que les autorités nous écoutent car nous avons le sentiment que la place de la population réunionnaise est complètement absente. Aujourd&rsquo;hui, on est en train d&rsquo;exclure la population de toutes les décisions. Il y a une façon de travailler. Ce n&rsquo;est pas en mettant des contraventions ou amenant les gens au tribunal qu&rsquo;on va trouver des solutions</em> »<br />
Il faut donc que la population réunionnaise s&rsquo;unisse et fasse entendre sa voix !<br />
L&rsquo;unité pour la Réunion ! oui ! Mais comment y parvenir ? Le Cmac, entre autres, ne saurait-il pas trouver d&rsquo;autres associations qui défendent les intérêts de la Réunion et qui provoquerait peut-être une plus grande mobilisation des réunionnais ? 300 personnes présentes pour un rassemblement, à la Réunion, en dehors d&rsquo;un contexte de mobilisation sociale, je trouve cela très honorable. Mais encore une fois, mise à part les militants des organisations réunionnaises, où étaient les réunionnais dans le public ?</p>
<p>Jusqu&rsquo;où les associations réunionnaises qui ont participé à ce rassemblement pourront porter leurs revendications dans le cadre de cette alliance ? Qui quittera le collectif en premier lorsqu&rsquo;il s&rsquo;agira par exemple de se positionner sur l&#8217;emploi des réunionnais, le combat contre les inégalités, sur la défense de la culture et de la langue réunionnaise, sur la mise en avant de notre histoire, de toutes ces questions qui dérangent les autorités « coloniales environnementalistes », ou pas environnementalistes.</p>
<p>Comme je n&rsquo;aime pas critiquer sans proposer, voici peut-être une piste à creuser par le Cmac, les petits pêcheurs, et les autres associations qui veulent unir les réunionnais pour défendre leurs intérêts communs : ce jour là, dans les interventions sur le podium, parmi les nombreux réunionnais qui se sont exprimés et ont parlé de leur lutte légitime pour la dignité des réunionnais, un homme a parlé de l&rsquo;injustice à propos des réunionnais envoyés en France pour travailler sans pouvoir revenir vivre à la Réunion. Un sujet sensible pour certains, mais qui ré-unirait sans doute beaucoup de réunionnais !</p>
<p>Le Cmac et autres défenseurs des intérêts réunionnais ont peut-être pensé qu&rsquo;ils y gagneraient à s&rsquo;allier aux surfeurs, mais est-ce vraiment le cas ? Ne risquent-ils pas au contraire d&rsquo;écarter toute future mobilisation  des réunionnais à leurs côtés ? Danyel Waro avait été annoncé comme l&rsquo;icône culturelle réunionnaise qui viendrait soutenir cette alliance « rend a nou la mer, rend a nou la réunion ». Coïncidence ou pas, ce dimanche il n&rsquo;était pas là&#8230;</p>
<p>Pour conclure, je dirais que le combat pour la dignité des réunionnais doit se mener en osant voir la réalité en face. Le Cmac et les autres associations mènent une lutte contre l&rsquo;indifférence du pouvoir aux intérêts des réunionnais. En cela, je soutiendrai toujours leur combat, au moins pour qu&rsquo;ils puissent exprimer leur révolte légitime. Même si je pourrais émettre quelques réserves (sans mauvais jeu de mot) sur certains de leurs arguments. Mais attention à qui on s&rsquo;allie. Le surf est-il une préoccupation essentielle des réunionnais ? Si l&rsquo;on peut évidemment partager la peine des proches des victimes des attaques de requin, il n&rsquo;en reste pas moins que ce n&rsquo;est peut-être pas ce qui fera descendre les réunionnais dans la rue. Des rapports de domination hérités du colonialisme existent toujours au sein de la société réunionnaise. Ce n&rsquo;est pas parce-que la Réunion est devenu département français que les réunionnais ont acquis la parfaite égalité dans les faits. Le paternalisme de la part de certaines personnes fraîchement débarquées à la Réunion et le syndrome « gouyave de france » sont bien présents à la Réunion, qu&rsquo;on le veuille ou non. On n&rsquo;efface pas 350 ans d&rsquo;histoire coloniale et de rapports sociaux violents d&rsquo;un coup de baguette magique. Unissons déjà les réunionnais entre eux. De nombreuses blessures restent à guérir. Quand les réunionnais seront en paix avec eux-mêmes, alors ils pourront traiter tous les êtres humains de la Terre d&rsquo;égal à égal, sans ressentiment, sans honte de soi. Encore une fois, il ne s&rsquo;agit pas de mettre tous les zoreys dans le même panier, je trouve que certains font de réels efforts pour s&rsquo;intégrer à la Réunion. Mais pour guérir les blessures du passé, fermer les yeux n&rsquo;a jamais été d&rsquo;aucune aide :</p>
<blockquote><p>Pour nous, le choix est fait. Nous sommes de ceux qui refusent d&rsquo;oublier. Nous sommes de ceux qui refusent l&rsquo;amnésie même comme méthode. Il ne s&rsquo;agit ni d&rsquo;intégrisme, ni de fondamentalisme, encore moins de puéril nombrilisme.</p>
<p>Aimé Césaire, Discours sur le colonialisme</p></blockquote>
<p>PS: certains voudraient faire croire que ceux qui critiquent « rend a nou la mer, rend a nou la réunion » seraient des « nervis » du PCR. Malheureusement pour eux, c&rsquo;est faux. Je ne suis encarté nulle part. Pour ma part, mon seul parti est le parti du peuple réunionnais.</p>
<p><a href="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_172942.jpg"><img decoding="async" class="size-large wp-image-81 aligncenter" alt="20131208_172942" src="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_172942-1024x576.jpg" width="580" height="326" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_172942-1024x576.jpg 1024w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_172942-300x168.jpg 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2013/12/20131208_172942.jpg 1080w" sizes="(max-width: 580px) 100vw, 580px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Liens :<br />
<a href="http://www.clicanoo.re/397517-la-caution-des-vrais-combats-reunionnais.html">http://www.clicanoo.re/397517-la-caution-des-vrais-combats-reunionnais.html</a><br />
<a href="http://www.zinfos974.com/Les-enfants-gates-de-Rend-a-nou-la-mer_a65085.html">http://www.zinfos974.com/Les-enfants-gates-de-Rend-a-nou-la-mer_a65085.html</a><br />
<a href=" http://www.antennereunion.fr/Video-Reunion-information?titre=583765-Crise-requin-les-associations-se-mobilisent&amp;pgp=5&amp;id_document=858525"> http://www.antennereunion.fr/Video-Reunion-information?titre=583765-Crise-requin-les-associations-se-mobilisent&amp;pgp=5&amp;id_document=858525</a><br />
<a href=" http://www.linfo.re/583765-Crise-requin-les-associations-se-mobilisent?ps=858525"> http://www.linfo.re/583765-Crise-requin-les-associations-se-mobilisent?ps=858525</a><br />
<a href=" http://www.zinfos974.com/Crise-requin-Rend-a-nou-la-mer-rend-a-nou-la-Reunion-lance-un-cri-d-alerte_a65272.html"> http://www.zinfos974.com/Crise-requin-Rend-a-nou-la-mer-rend-a-nou-la-Reunion-lance-un-cri-d-alerte_a65272.html</a><br />
<a href=" https://www.youtube.com/watch?v=sC25boPZ90c#t=77"> https://www.youtube.com/watch?v=sC25boPZ90c#t=77</a></p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
