<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>préférence coloniale &#8211; Ti Kréol Kont Gro Profitèr !</title>
	<atom:link href="https://www.tikreol.re/tag/preference-coloniale/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.tikreol.re/</link>
	<description>Blog Réyoné pou in kritik sosyal, èk larogans antikolonyal</description>
	<lastBuildDate>Wed, 25 Apr 2018 21:19:44 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator>
	<item>
		<title>Lettre ouverte à Virginie Chaillou-Atrous, « La Nantaise »</title>
		<link>https://www.tikreol.re/lettre-ouverte-a-virginie-chaillou-atrous-la-nantaise/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 13 Oct 2016 21:12:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<category><![CDATA[préférence coloniale]]></category>
		<category><![CDATA[préférence régionale]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=804</guid>

					<description><![CDATA[Lettre ouverte à  Virginie Chaillou-Atrous (postulante au remplacement de notre historien Sudel Fuma décédé en 2014 ) suite à ses propos tenus sur Radio 1ère le 13 octobre 2016 Chère Madame, Vous avez raison, cette histoire dépasse simplement la nomination à un poste d&#8217;enseignant-chercheur. Quand bien même ce poste est symbolique puisqu&#8217;il est celui de Sudel Fuma, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em>Lettre ouverte à  Virginie Chaillou-Atrous (postulante au remplacement de notre historien Sudel Fuma décédé en 2014 ) suite à ses propos tenus sur <a href="http://la1ere.francetvinfo.fr/virginie-chaillou-universitaire-nantaise-dont-nomination-reunion-fait-polemique-denonce-climat-nauseabond-406125.html">Radio 1ère le 13 octobre 2016</a></em></p>
<p style="text-align: justify;">Chère Madame,</p>
<p style="text-align: justify;">Vous avez raison, cette histoire dépasse simplement la nomination à un poste d&rsquo;enseignant-chercheur. Quand bien même ce poste est symbolique puisqu&rsquo;il est celui de Sudel Fuma, qui militait pour que les Réunionnais s&rsquo;approprient leur histoire. Le problème derrière cette histoire, Madame, c&rsquo;est que malgré vos belles études et votre grand travail sur les engagés à la Réunion, vous ne sachiez pas faire le lien entre ce que vous avez appris et le monde réel Réunionnais, ainsi que le monde post-colonial en général.</p>
<p style="text-align: justify;">Vous êtes déçue de ne pas avoir eu ce poste. Pauvre de vous. Que va-t-il advenir de vous ? Vous vous dites « discriminée », mon dieu ! Comment allez-vous faire pour trouver du travail et subvenir à vos besoins ! Mais que fait la LICRA et SOS Racisme ? Les « identitaires » Réunionnais seraient-ils donc du même bord que les identitaires de l&rsquo;hexagone ? Racistes et anti-racistes seraient-ils à mettre dans le même panier ? C&rsquo;est ce que tout ignorant pourrait presque penser. Sauf que la discrimination raciale a une histoire, une histoire coloniale, comme à la Réunion. Et celle-ci s&rsquo;opère toujours sur notre île, de façon plus ou moins implicite.</p>
<p style="text-align: justify;">Imaginez un instant : vous, femme française blanche diplômée qui vous attribuez le qualificatif de «discriminée» dans cette affaire. Mettez cela en comparaison avec la moitié de la population réunionnaise vivant en-dessous du seuil de pauvreté, de la moitié des jeunes réunionnais au chômage. Et de tous ceux obligés de quitter leur île parce qu&rsquo;ils n&rsquo;ont pas d&rsquo;autre choix pour pouvoir trouver un travail, pendant que d&rsquo;autres qui ont les mêmes diplômes qu&rsquo;eux débarquent de l&rsquo;hexagone tous frais payés pour un emploi qu&rsquo;un Réunionnais aurait très bien pu avoir, si l&#8217;employeur lui avait laissé une chance.</p>
<p style="text-align: justify;">Vous ne le savez peut-être pas, mais la domination coloniale française à la Réunion, sous les traits de l&rsquo;esclavage et de l’« engagisme » &#8211; ou servilisme selon Sudel Fuma – au début de l&rsquo;histoire de l&rsquo;île, n&rsquo;a pas disparue d&rsquo;un coup de baguette magique en 1946. La société réunionnaise reste encore aujourd&rsquo;hui profondément marquée par son histoire.</p>
<p style="text-align: justify;">Vous vous demandez pourquoi dans cette affaire a-t-on parlé de votre origine, et dites que parler de néo-colonialisme ça serait, je cite : « prôner une incitation à la haine raciale et une division de la société ». Mais Madame, la division raciale de la société Réunionnaise nous la voyons tous les jours, tout le temps. Vous l&rsquo;ignoriez peut-être, car aveuglée par votre foi dans la République Une et Indivisible. Le ressentiment qui peut découler de cette division de la société ne disparaîtra que quand les inégalités disparaîtront. Oui : les inégalités, que ce soit dans l&rsquo;accès à l&rsquo;éducation, à l&#8217;emploi, au logement, aux richesses produites par la société. Tous les Réunionnais ne sont déjà pas égaux entre eux, et entre Réunionnais et Zorèy encore moins.</p>
<p style="text-align: justify;">Je n&rsquo;invente rien. C&rsquo;est un fait déjà recensé dans un rapport de Madame Aubry en 1997 (« Vingt-sixième rapport sur la situation démographique de la France »), dans un rapport de l&rsquo;INED de 2012 (cf. texte de l' »<a href="http://www.lapel.re/">Appel au peuple réunionnais</a>« ), ainsi que dans les recensements de l&rsquo;INSEE qui montrent entre autres, que les personnes nées dans l&rsquo;hexagone sont à la Réunion surreprésentées dans les catégories socio-professionnelles de type cadres, professions libérales, chefs d&rsquo;entreprise&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">Non, Madame, nous ne vivons pas dans le monde idyllique du mythe républicain de l&rsquo;égalité universelle. Les séquelles du monde colonial sont toujours structurantes sur notre île. Et s&rsquo;il faut prendre des mesures telles que la « préférence régionale » pour lutter contre les inégalités, alors soit ! Pourquoi la Corse et la Nouvelle-Calédonie pourraient-elles bénéficier de ce genre d&rsquo;aménagements, et pas la Réunion ? Si c&rsquo;est une question du statut de notre île, tel que défini par l&rsquo;article 73 de la Constitution, cela se change, comme l&rsquo;amendement Virapoullé qui a condamné la Réunion à l&rsquo;immobilisme dans le cadre de cet article. Alors ce ne sera peut-être plus aussi « anticonstitutionnel » que ça ne le serait aujourd&rsquo;hui ? Peut-être que l&rsquo;idée ne vous sera pas aussi dégoûtante que maintenant ? J&rsquo;en doute&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">Vous êtes déçue aussi car en attendant que la justice rende son verdict final sur votre nomination, vous pensiez peut-être que le ministère pourrait vous appuyer, passer outre la décision de la justice. Et bien vous vivez dans un « État de droit », comme vous semblez si bien l&rsquo;apprécier, il faut faire avec. Ou alors vous n&rsquo;aimez le droit que quand il est de votre côté ? Du côté des plus forts ?</p>
<p style="text-align: justify;">Toi, l&rsquo;historienne, tu devrais pourtant savoir que le droit évolue, et que ce qui est légal un jour fini par ne plus l&rsquo;être, et inversement. Sinon des esclaves et des engagés il y en aurait toujours à la Réunion&#8230; Alors s&rsquo;il le faut, la préférence régionale pour la justice sociale !</p>
<p style="text-align: justify;">A lire aussi sur ce sujet  :</p>
<p><a href="https://crefom.org/patrick-karam-limpression-que-ce-candidat-a-ete-elimine-parce-quil-etait-reunionnais/">https://crefom.org/patrick-karam-limpression-que-ce-candidat-a-ete-elimine-parce-quil-etait-reunionnais/</a></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.zinfos974.com/Le-localisme-face-au-neocolonialisme_a106316.html">http://www.zinfos974.com/Le-localisme-face-au-neocolonialisme_a106316.html</a></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
