<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>racisme &#8211; Ti Kréol Kont Gro Profitèr !</title>
	<atom:link href="https://www.tikreol.re/tag/racisme/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.tikreol.re/</link>
	<description>Blog Réyoné pou in kritik sosyal, èk larogans antikolonyal</description>
	<lastBuildDate>Thu, 30 Apr 2015 18:29:23 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator>
	<item>
		<title>Accuser de racisme pour masquer les privilèges métropolitains</title>
		<link>https://www.tikreol.re/accuser-de-racisme-pour-masquer-les-privileges-metropolitains/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Mar 2015 18:56:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Analiz]]></category>
		<category><![CDATA[discrimination]]></category>
		<category><![CDATA[Juliette Sméralda]]></category>
		<category><![CDATA[métropolitains]]></category>
		<category><![CDATA[racisme]]></category>
		<category><![CDATA[sociologue]]></category>
		<category><![CDATA[Zoreys]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=642</guid>

					<description><![CDATA[Texte de Juliette Sméralda, sociologue martiniquaise, qui décrit l'accusation de xénophobie et racisme lancée à l'encontre de ceux qui remettent en cause les inégalités martiniquais/métropolitains en Martinique. A la Réunion aussi nous connaissons bien cette accusation hypocrite...]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><em>Texte de Juliette Sméralda, sociologue martiniquaise, qui parle de l&rsquo;accusation de xénophobie et racisme lancée à l&rsquo;encontre de ceux qui remettent en cause les inégalités martiniquais/métropolitains en Martinique. A la Réunion aussi nous connaissons bien cette accusation hypocrite, quand nous militons pour la <a title="La préférence régionale est une idée progressiste" href="https://www.tikreol.re/la-preference-regionale-est-une-idee-progressiste/" target="_blank">« préférence régionale »</a>.</em></p>
<h3 style="text-align: justify;">DISCRIMINATION</h3>
<p style="text-align: justify;">Il est devenu courant d&rsquo;entendre dire dans nos médias que les Martiniquais sont xénophobes. Il nous semble qu’il n&rsquo;est pas bon de laisser se répandre une telle opinion.</p>
<p style="text-align: justify;">A ceux qui semblent ignorer les véritables conséquences du racisme, c&rsquo;est à dire l&rsquo;exclusion, nous renvoyons à celui d&rsquo;en face pour rappeler qu&rsquo;en matière de xénophobie, nous avons encore beaucoup à apprendre de nos compatriotes métropolitains mais il ne s&rsquo;agit pas ici de se perdre dans de vaines polémiques, non plus que de rivaliser de racisme avec ceux-ci ou ceux-là&#8230; Les opinions faussement libérales en vogue à la Martinique ne manqueront pas de nous opposer que toute l&rsquo;agitation observée autour de ce problème est manipulation alarmiste et propagande politique, comme si le corps de métropolitains qui est installé dans notre région était un corps inerte, inactif, sans projet, sans initiative, fragile, à protéger donc, contre la méchanceté et le racisme des gens d&rsquo;ici, qui s&rsquo;exciteraient sans motif valable…</p>
<h4 style="text-align: justify;">Que font nos politiques</h4>
<p style="text-align: justify;">En fait de racisme, c&rsquo;est en réalité une situation ressentie comme injuste qui est interrogée par eux&#8230; Deux critères servent en effet à tester l&rsquo;intégration d&rsquo;un groupe exogène dans une société : son accès à l&#8217;emploi et au logement : qui dira que les métropolitains sont discriminés à la Martinique?</p>
<p style="text-align: justify;">Par ailleurs, que savons ­nous des énormes discriminations que subissent nos enfants dans l&rsquo;Hexagone?<br />
Quel personnel politique se prononce en faveur d&rsquo;une facilitation de leur intégration? Oui prend leur défense en France? Ironie du sort, au moment même où certains de nos politiques sont en passe de nous faire croire que nous sommes des racistes, c&rsquo;est un politique françaises, qui vient nous dire qu’il va faire « quelque chose», pour les milliers d&rsquo;Antillais, placés à des postes où ils n&rsquo;ont aucune chance de promotion. C&rsquo;est un politique français qui vient nous dire que nos enfants sont victimes de trop de discriminations dans la société française et qu&rsquo;il va tenter d&rsquo;y remédier ; ce sont des journalistes français qui ont le courage d&rsquo;évoquer la situation de marginalité qui est faite aux Antillais en France et qui s&rsquo;en émeuvent, ce sont des sociologues français du travail qui évoquent dans leurs ouvrages les énormes discriminations raciales que subissent les Antillais sur le marché de l&#8217;emploi en France, ce sont des étudiants français qui viennent témoigner de ces discriminations dans les cours de sociologie. .. Et que disent nos médias sur place? Nos politiques? Nos penseurs?</p>
<h4 style="text-align: justify;">Auto-Aveuglement</h4>
<p style="text-align: justify;">La politique de substitution de personnel à laquelle la métropole procède de manière de plus en plus systématique est déjà ancienne. Pourquoi alors faisons-nous semblant de découvrir ce problème à chaque nouvelle rentrée scolaire ?</p>
<p style="text-align: justify;">Pourquoi, faisons-nous semblant d ignorer que la France gère très librement, sans aucune contrainte, le placement et déplacement de ses enfants, alors qu&rsquo;elle est très parcimonieuse sur les déplacements des ressortissants de nos régions ultrapériphériques : la notion de distance et d&rsquo;étrangeté étant à sens unique, puisque aucun personnel métropolitain n’est considéré comme « étranger» ou éloigné de la mère patrie dans quelque DOM-TOM qu&rsquo;il se retrouve. Ce qui n&rsquo;est pas le cas des Antillais en France. Pourquoi faisons-nous semblant de traiter de xénophobes ceux qui posent le problème de l&#8217;embauche à la Martinique ? Pourquoi faisons ­nous semblant de croire que seule une poignée d&rsquo;excités s&#8217;emparent du problème pour troubler l&rsquo;ordre social? Cet ordre social est-il encore ce pour quoi il se donne d&rsquo;ailleurs ? Qu&rsquo;est-ce qui a déjà changé et que notre conduite d&rsquo;auto-aveuglement légendaire nous empêche de voir?</p>
<h4 style="text-align: justify;">Arrêtons la démagogie</h4>
<p style="text-align: justify;">Il nous faut donc arrêter de faire cadrer la réalité avec nos vues souvent trop courtes et démagogiques. Il nous faut comparer la situation des métropolitains des Antilles à celles des Antillais de France (…). Pour sortir des sentiers battus et nous émanciper de certains des malaises psycho­physiques qui s&#8217;emparent de nous, lorsque le thème du sur­emploi de métropolitains est évoqué, acceptons de considérer que s&rsquo;il y a malaise, c&rsquo;est parce que nous sommes rattrapés par les contradictions générées par certains de nos choix politiques. Comment concilier en effet notre désir de « rester dans la République » et l&rsquo;action de pure politique qui consisterait à négocier ce que nous appelons le blanchissement des personnels publics? Ces contradictions expliquent sans doute en partie la politique d&rsquo;évitement adoptée face à cette problématique.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Juliette Sméralda &#8211; sociologue.</strong></p>
<p>Sources du texte :</p>
<p>http://www.hello-caribbean.com/hello40/presse_genocide_discrimination.htm <strong>(lien mort)</strong></p>
<p><a href="http://www.grioo.com/forum/viewtopic.php?t=4630" target="_blank">http://www.grioo.com/forum/viewtopic.php?t=4630</a></p>
<p>Propos authentifiés par moi-même auprès de l&rsquo;auteure.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Comprendre le colonialisme et le racisme : le cas d&#8217;Alain Soral</title>
		<link>https://www.tikreol.re/comprendre-le-colonialisme-et-le-racisme-le-cas-de-alain-soral/</link>
					<comments>https://www.tikreol.re/comprendre-le-colonialisme-et-le-racisme-le-cas-de-alain-soral/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Nov 2014 14:20:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Analiz]]></category>
		<category><![CDATA[colonialisme]]></category>
		<category><![CDATA[dieudonné]]></category>
		<category><![CDATA[jo dalton]]></category>
		<category><![CDATA[racisme]]></category>
		<category><![CDATA[soral]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=535</guid>

					<description><![CDATA[Rien de mieux qu'un exemple concret pour expliquer ce qu'est le racisme et le colonialisme. Prenons donc le cas d'Alain Soral,  un célèbre gourou sur le web qui "fait du buzz" et de l'argent grâce à ses "explications" sur le système.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Rien de mieux qu&rsquo;un exemple concret pour expliquer ce qu&rsquo;est le racisme et le colonialisme. Prenons le cas d&rsquo;Alain Soral,  un célèbre gourou sur le web qui « fait du buzz » et de l&rsquo;argent grâce à ses « explications » sur le système.</strong></p>
<h3>Qui est Alain Soral ?</h3>
<p style="text-align: justify;">Alain Soral est un <a href="https://www.youtube.com/watch?v=a57bUhnlkZo">manipulateur intelligent</a>, qui a commencé en faisant de la <a href="https://www.youtube.com/watch?v=misI57fGLOQ" target="_blank">télévision</a> (on a tous le droit de faire des erreurs). Parait-il ancien militant au Parti Communiste Français, il s&rsquo;improvise comme <a href="https://www.youtube.com/watch?v=GC4x5YxwYZ8" target="_blank">pseudo-sociologue sur les plateaux télé</a>, et devient l&rsquo;idéologue de Dieudonné lorsque ce dernier fut lynché médiatiquement à cause d&rsquo;un sketch sur les colons israéliens chez Fogiel en 2003.</p>
<p style="text-align: justify;">La difficulté d&rsquo;exprimer un point de vue antisioniste dans les médias et dans la rue en France est une réalité que personne ne peut nier, tant <a href="http://www.dailymotion.com/video/xuz3ar_le-demon-antisemite-houria-bouteldja_news" target="_blank">certaines associations qui défendent la politique israélienne savent mettre une énorme pression contre quiconque ose remettre en doute la légimité des actions d&rsquo;Israël</a>, en accusant les anticolonialistes d&rsquo;être antisémites. En revanche, si la politique française se fait complice de la colonisation israélienne, c&rsquo;est parce-que <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Xn2DFVj9Xc0" target="_blank">les deux sont liées historiquement, idéologiquement et économiquement</a>, et non pas parce-que un complot dirigerait la France&#8230; <a href="https://bouamamas.wordpress.com/2014/10/26/du-colonialisme-au-sionisme-chronique-dune-continuite-ideologique-du-parti-socialiste/" target="_blank">Et le PS n&rsquo;y fait pas exception, bien au contraire.<br />
</a><br />
Mais tomber dans la paranoïa, voir le lobby sioniste partout, lui imaginer des pouvoirs qu&rsquo;il n&rsquo;a pas, et se moquer du génocide juif, <strong>cela n&rsquo;a rien à voir avec <a href="https://www.youtube.com/watch?v=sQKFee0lB9k" target="_blank">l&rsquo;antisionisme</a>.</strong></p>
<p style="text-align: justify;">Ce terme « sioniste », Alain Soral l&#8217;emploie &#8211; souvent &#8211; pour parler des juifs, car en définitive <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Srs_7F9BdXU" target="_blank">il ne s&rsquo;oppose pas au projet colonial sioniste en Palestine</a> en lui-même. Il vous dira que c&rsquo;est faux, mais tous ceux qui connaissent bien son discours savent qu&rsquo;il est obsédé par le complot des banquiers juifs de Wall Street&#8230;  <strong>Au final, Soral fait exactement la même chose que les sionistes : entretenir la confusion entre judaïsme et sionisme.</strong> (Pour comprendre ce qu&rsquo;est réellement le sionisme, voir <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ERNXoBDtjso" target="_blank">cette vidéo</a> ou <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Xn2DFVj9Xc0" target="_blank">celle-ci</a> et <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Oxr8clXQby4" target="_blank">celle-là</a>)</p>
<p style="text-align: justify;">Soral instrumentalise le <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Lobby" target="_blank">lobbying</a> des sionistes (qui veulent faire taire toute voix pro-palestinienne) pour montrer que c&rsquo;est « eux » qui contrôlent le système. Il pointe aussi du doigt le « deux poids deux mesures » concernant la lutte contre l&rsquo;antisémitisme : les actes antisémites sont pris plus au sérieux que les actes islamophobes ou négrophobes. C&rsquo;est ce que les médias et le pouvoir peuvent souvent laisser penser, et c&rsquo;est malheureusement une réalité dans les faits, quand un acte antisémite fait la Une des journaux alors qu&rsquo;un acte islamophobe est à peine mentionné&#8230; Soral sait très bien s&rsquo;en servir comme preuve pour ses théories conspirationnistes.</p>
<p style="text-align: justify;">Pour rassembler ses disciples, en 2007, il va créer <del>sa secte</del> son association « Égalité et Réconciliation », qui aujourd&rsquo;hui fait partie des sites d&rsquo;extrême-droite les plus visités sur le web. Sa ligne politique : plaire aux jeunes des quartiers populaires qui sont <strong>légitimement enragés par les injustices qu&rsquo;ils subissent</strong>, et les orienter pour qu&rsquo;ils votent Front National (<a href="http://indigenes-republique.fr/sos-racisme-des-potes-qui-nous-voulaient-du-bien-sadri-khiari/" target="_blank">comme SOS Racisme le faisait pour le PS dans les années 80, avec la récupération de la marche pour l&rsquo;Égalité</a>), parti politique dont il a été un membre important pendant quelques temps, avant de le quitter parce-qu&rsquo;on lui a refusé la place de tête de liste aux européennes de 2009. Il fondra alors avec Dieudonné et d&rsquo;autres, la « Liste Antisioniste ». Aujourd&rsquo;hui, il semble s&rsquo;orienter vers <a href="http://www.arretsurimages.net/breves/2014-10-21/Dieudonne-et-Soral-lancent-un-parti-sur-fond-d-antisemitisme-Mediapart-id18103" target="_blank">un nouveau parti, « Réconciliation Nationale »</a>, car en ce moment le Front National montre un peu trop que le nationalisme français et le nationalisme israélien font parti du même projet de domination par l&rsquo;Occident (Israël n&rsquo;est pas autre chose qu&rsquo;un morceau de l&rsquo;Occident implanté en Palestine).  D&rsquo;ailleurs, connaissant les manipulations de Soral depuis quelques années, il ne serait pas étonnant que son nouveau parti n&rsquo;ait pour objectif que de se faire interdire par le pouvoir, dans le but de faire du buzz&#8230; (« Le système nous interdit parce-qu&rsquo;on dit la vérité ! »)</p>
<p style="text-align: justify;">Ce Alain Soral ne peut pas éviter cependant quelques contradictions : quand par exemple il essaie de se faire passer pour un « anti-système », tout en étant l&rsquo;ami de <strong>la police raciste de l&rsquo;État français</strong> qui humilie et <a href="http://www.urgence-notre-police-assassine.fr/" target="_blank">assassine des noirs et des arabes dans les quartiers populaires</a>.</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/soral_crs.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter size-medium wp-image-559" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/soral_crs-289x300.jpg" alt="soral_crs" width="289" height="300" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/soral_crs-289x300.jpg 289w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/soral_crs.jpg 317w" sizes="(max-width: 289px) 100vw, 289px" /></a></p>
<p style="text-align: justify;">L&rsquo;attaque préférée de Soral contre ceux qui le contredisent : dire que ces derniers sont complices ou font parti d&rsquo;un complot sioniste ou franc-maçonnique (ou autre variation, selon son humeur). Mais parfois il ne se contrôle pas et se lâche en traitant les gens de « pédé », « juif »&#8230; (<a href="http://blogs.lexpress.fr/barbier/2009/02/17/le_pen_des_potr/" target="_blank">d&rsquo;après les propos de Jean-Marie Le Pen, pourtant pas un très grand anti-raciste</a>). Son Ego sur-dimensionné ne supporte pas qu&rsquo;on lui refuse quoique ce soit. Et malheur à celui ou celle qui refuse de lui obéir, surtout si il ou elle est noir. <a href="http://www.streetpress.com/sujet/1416422707-soral-accuse-injures-racistes-mannequin#" target="_blank">Dernièrement Soral a voulu mettre une top-model noire dans son lit</a>, mais quand elle a refusé, voici le genre de choses qu&rsquo;il lui a dit :</p>
<div id="attachment_546" style="width: 210px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/1509781_294646440736960_5840076305534416346_n.jpg"><img aria-describedby="caption-attachment-546" decoding="async" class="wp-image-546 size-medium" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/1509781_294646440736960_5840076305534416346_n-200x300.jpg" alt="textos soral" width="200" height="300" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/1509781_294646440736960_5840076305534416346_n-200x300.jpg 200w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/1509781_294646440736960_5840076305534416346_n.jpg 640w" sizes="(max-width: 200px) 100vw, 200px" /></a><p id="caption-attachment-546" class="wp-caption-text"><a href="http://www.streetpress.com/sujet/1416422707-soral-accuse-injures-racistes-mannequin#" target="_blank">Harcèlement raciste de Alain Soral contre Binti Makaveli</a></p></div>
<p>&nbsp;</p>
<h3>Pourquoi Alain Soral est-il raciste ?</h3>
<p style="text-align: justify;">Le racisme ce n&rsquo;est pas « ne pas aimer » quelqu&rsquo;un à cause de sa couleur de peau, ce n&rsquo;est pas ne pas vouloir parler à quelqu&rsquo;un en raison de son origine. Durant l&rsquo;esclavage, le maître blanc pouvait très bien vivre aux côtés de noirs, et leur parler, sans que cela ne lui pose problème.<br />
Le racisme est un système de domination historiquement construit (par l&rsquo;esclavage et la colonisation), basé sur des privilèges et des discriminations en fonction de la race. La race étant une construction sociale qui peut être basée sur plusieurs caractéristiques : couleur de peau, religion, culture, langue, accent&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">Alain Soral nie fondamentalement que c&rsquo;est le groupe des B<a href="http://www.franceculture.fr/emission-les-nouvelles-vagues-le-blanc-25-le-concept-de-blanchite-2014-09-30" target="_blank">lancs</a> qui domine en France (socialement, économiquement, politiquement). Ce qu&rsquo;il dit encore et encore, c&rsquo;est que lui et la majorité des français aujourd&rsquo;hui ne sont pas responsables de la colonisation. Or, celui qui comprend bien le racisme comprend qu&rsquo;<strong>il n&rsquo;y a pas « besoin » d&rsquo;être responsable de la colonisation pour en tirer des privilèges en tant que français <a href="http://www.franceculture.fr/emission-les-nouvelles-vagues-le-blanc-25-le-concept-de-blanchite-2014-09-30" target="_blank">blanc</a>.</strong> <strong> </strong>Et aujourd&rsquo;hui, que Soral et les racistes le veuillent ou non, le racisme hérité de la colonisation profite aux Blancs, et stigmatise, infériorise et discrimine des non-blancs racisés (dans l&rsquo;accès au travail, au logement, à l&rsquo;éducation&#8230;). L&rsquo;élite française est blanche dans son écrasante majorité (il n&rsquo;y a qu&rsquo;à regarder la « couleur » de l&rsquo;assemblée nationale, des conseils d&rsquo;administration dans les entreprises, et de comparer avec les personnes en prison, en France ou à La Réunion).</p>
<p style="text-align: justify;">Soral se sert du lobby « sioniste » comme d&rsquo;un faux prétexte, comme d&rsquo;un ennemi commun (stratégie du bouc-émissaire), pour « rassembler » et protéger la France d&rsquo;une future guerre entre communautés ou « choc des civilisations ».  <strong>Mais dans le monde réel, ce qui crée des tensions au sein du peuple, c&rsquo;est l&rsquo;État raciste (et ceux qui portent son discours)</strong>, qui attise la haine contre les immigrés, les musulmans, les Rroms, les noirs, et cela <strong>au profit de la communauté majoritaire et dominante à laquelle Alain Soral appartient, la communauté <a href="http://www.franceculture.fr/emission-les-nouvelles-vagues-le-blanc-25-le-concept-de-blanchite-2014-09-30" target="_blank">blanche</a>.</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/Soral1.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter wp-image-568 size-full" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/Soral1.jpg" alt="Soral1" width="480" height="360" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/Soral1.jpg 480w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/Soral1-300x225.jpg 300w" sizes="(max-width: 480px) 100vw, 480px" /></a></p>
<p style="text-align: justify;">Pour Soral (et tous les autres racistes), les noirs et les arabes peuvent être acceptés en France si ils sont bien assimilés, si ils respectent les maîtres blancs, si ils ne parlent pas de « réparations pour l&rsquo;esclavage et la colonisation » (<strong>une attaque contre le système raciste !</strong>), et qu&rsquo;ils font ce que Soral leur dit de faire. Pas question de parler des massacres commis par la France dans ses colonies ou sur le territoire français. Il faut garder l&rsquo;honneur de la France intact&#8230;.</p>
<p style="text-align: center;"><strong>Alain Soral qualifie<a href="http://indigenes-republique.fr/video-de-la-seance-de-conference-formation-17-octobre-61-un-crime-detat/" target="_blank"> le massacre du 17 Octobre 1961</a> de « Shoah du pauvre » (à 3min20) :</strong></p>
<!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('audio');</script><![endif]-->
<audio class="wp-audio-shortcode" id="audio-535-1" preload="none" style="width: 100%;" controls="controls"><source type="audio/mpeg" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/alain-soral-sur-radio-gazelle-marseille-24-10-2014_webcam.mp3?_=1" /><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/alain-soral-sur-radio-gazelle-marseille-24-10-2014_webcam.mp3">https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/alain-soral-sur-radio-gazelle-marseille-24-10-2014_webcam.mp3</a></audio>
<p style="text-align: center;">Extrait d&rsquo;émission sur Radio Gazelle (Marseille) du 24/10/2014 (trouvé sur le site d&rsquo;Égalité et Réconciliation)</p>
<p style="text-align: justify;">Cet extrait audio est à l&rsquo;image de Soral :<br />
« Je dis que le PS a manipulé les jeunes maghrébins, mais je fais pareil.<br />
Je dis que certains veulent diviser les gens et attiser la haine en remettant sur la table des anciens évènements historiques, mais je fais pareil.<br />
Je dis que je n&rsquo;ai pas à donner mon opinion sur un évènement auquel je n&rsquo;ai pas pu participer, mais je la donne quand même ! »<br />
Alain Soral : l&rsquo;art et la manière de dire une chose et son contraire</p>
<p style="text-align: justify;">Il n&rsquo;a aucun respect pour la mémoire des autres : ni pour la mémoire de l&rsquo;esclavage, ni celle des colonisés assassinés par la France (par son armée ou sa police), ni celle du génocide des juifs tués pendant la Seconde Guerre Mondiale. <strong>Les sionistes instrumentalisent le génocide juif et l&rsquo;antisémitisme pour légitimer la politique criminelle d&rsquo;Israël, et Soral instrumentalise l&rsquo;antisionisme pour légitimer l&rsquo;antisémitisme&#8230;</strong> <strong>sionistes et antisémites se renforcent</strong><strong> :</strong></p>
<div id="attachment_572" style="width: 235px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/Soralberlin.jpg"><img aria-describedby="caption-attachment-572" decoding="async" class="size-medium wp-image-572" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/Soralberlin-225x300.jpg" alt="Soral qui fait une &quot;quenelle&quot; au mémorial de la Shoah à Berlin" width="225" height="300" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/Soralberlin-225x300.jpg 225w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/Soralberlin.jpg 540w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a><p id="caption-attachment-572" class="wp-caption-text">Soral qui fait une « quenelle » au mémorial de la Shoah à Berlin</p></div>
<h3>Pourquoi Alain Soral est-il colonialiste ?</h3>
<p style="text-align: justify;">Si la France fait partie des plus grandes puissances économiques du monde, c&rsquo;est grâce à l&rsquo;esclavage, la colonisation, le pillage des ressources de l&rsquo;Afrique et de l&rsquo;exploitation d&rsquo;ouvriers sous-payés en Chine ou ailleurs dans le monde.<br />
La France n&rsquo;a officiellement plus de colonies, pourtant elle continue à être une puissance impérialiste qui possède des bases militaires un peu partout dans ses « anciennes » colonies (ici aussi à La Réunion), intervient militairement partout où cela lui est nécessaire pour protéger ses intérêts (uranium, pétrole, positions stratégiques, etc&#8230;), en imposant un<a href="http://www.africa-libre.com/politique/688-france/2268-14-pays-africains-forces-par-la-france-a-payent-limpot-colonial-pour-les-avantages-de-lesclavage-et-de-la-colonisation" target="_blank"> impôt colonial</a> et <a href="http://survie.org/francafrique/colonialisme/article/le-franc-cfa-un-outil-de-controle" target="_blank">le franc CFA</a>, en soutenant des dictatures ou en finançant des oppositions politiques, etc&#8230; : la fameuse « <a href="http://www.dailymotion.com/video/xoc8rn_la-francafrique-expliquee-par-francois-xavier-verschave_news">Françafrique</a> » (<a href="http://www.dailymotion.com/video/xoc8rn_la-francafrique-expliquee-par-francois-xavier-verschave_news" target="_blank">écoutez Verschave&#8230;</a>)</p>
<p style="text-align: justify;">Soral est un digne héritier des colonialistes français lorsqu&rsquo;il veut défendre la France des « patriotes », puisque la France tire sa puissance du pillage du « tiers-monde ». Son projet, comme tout nationaliste de pays impérialiste, c&rsquo;est que son pays soit toujours plus puissant, donc toujours plus impérialiste, toujours plus colonisateur.</p>
<p style="text-align: justify;">Il n&rsquo;hésite pas à récupérer l&rsquo;image des révolutionnaires anti-impérialistes (Guevara, Chavez, Lumumba, Sankara&#8230;) en disant : « voyez ils sont nationalistes, tout comme moi ». Sauf qu&rsquo;un « nationalisme » comme celui de <a href="http://www.dailymotion.com/video/x3ob8l_discours-de-thomas-sankara-sur-la-d_people" target="_blank">Thomas Sankara</a> était un nationalisme de libération contre l&rsquo;impérialisme des pays occidentaux. <strong>Le nationalisme de Soral est au contraire un nationalisme de pays oppresseur, impérialiste, colonialiste</strong>. Ce type de nationalisme n&rsquo;a pas pour but de libérer un peuple, mais de le faire marcher droit pour la grandeur d&rsquo;un pays (ou plutôt d&rsquo;une classe dirigeante) qui opprime les peuples, et qui doit être fort pour être compétitif face aux autres pays impérialistes.</p>
<p style="text-align: justify;">Quand Alain Soral dit ce que disent tous les autres colonialistes français (comme parler des effets positifs de la colonisation, ou bien demander d&rsquo;arrêter avec la repentance sur l&rsquo;histoire coloniale de la France), cela ne fait plus aucun doute : ce sont les intérêts de la France blanche qui comptent pour lui, rien d&rsquo;autre. Pour lui tout est bon pour redorer l&rsquo;image de la France, comme de dire par exemple que l&rsquo;Algérie se portait mieux quand elle était française :</p>
<p><iframe width="616" height="462" src="https://www.youtube.com/embed/kXuUU1Pg7dY?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p style="text-align: justify;">Ce que veulent Alain Soral et les « dissidents » de <del>sa secte</del> son association Égalité et Réconciliation , c&rsquo;est que les colonisés cessent d&rsquo;en vouloir à la France, d&rsquo;en vouloir au pouvoir blanc, et se battent comme les tirailleurs sénégalais de l&rsquo;armée coloniale qui ont aidés à libérer la France de l&rsquo;envahisseur. Pour Soral aujourd&rsquo;hui, cet envahisseur c&rsquo;est le « lobby sioniste ». Mais si il dénonce le capitalisme financier de Wall Street contrôlé par les « sionistes » (le Mal !), ce n&rsquo;est que pour mieux nous vendre son capitalisme bien français (et donc par définition forcément bien&#8230;?). Capitalisme qui lui permet de s&rsquo;enrichir grassement grâce à sa boutique en ligne, ses livres, ses vidéos payantes etc&#8230; comme un bon et gentil petit patron « gaulois » (tout en profitant des banques des soi-disant « sionistes », mais il n&rsquo;en est pas à une contradiction près).</p>
<p>Son projet est de libérer la France de ce soi-disant lobby qui tire les ficelles. Pour cela<strong> il a besoin que les français noirs, arabes et les créoles cessent de revendiquer l&rsquo;égalité, oublient le passé colonial de la France, et se mettent à chanter la marseillaise avec un drapeau bleu-blanc-rouge dans les mains</strong>, en se concentrant sur ce lobby maléfique, <a href="http://stoplecontroleaufacies.fr/slcaf/" target="_blank">pour faire oublier les injustices sociales et racistes</a>.</p>
<h3>Soral le mytho</h3>
<p style="text-align: justify;">Pour comprendre les manipulations de Soral, le mieux c&rsquo;est encore d&rsquo;écouter ceux qui le connaissent de près. Parfois il s&rsquo;agit même d&rsquo;anciens alliés que Alain-le-mégalomane a fini par calomnier et insulter parce-qu&rsquo;ils ont osé le critiquer, lui et sa Dissidence. Pour se défendre, Soral répondra presque à chaque fois la même chose : ces personnes sont manipulées par les sionistes ou par un autre complot, ou simplement il dira que ce sont des menteurs (ce qu&rsquo;il est lui).</p>
<p>&#8211; <a href="http://www.agoravox.fr/tribune-libre/article/lettre-ouverte-a-alain-soral-96194" target="_blank">Olivier Mukuna, journaliste indépendant belge</a> (voir aussi <a href="http://www.medialibre.eu/france/quand-olivier-mukuna-raconte-le-vrai-alain-soral/13188" target="_blank">son témoignage d&rsquo;une rencontre entre Soral et lui organisée par Dieudo</a>)<br />
&#8211; <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xNW8NyyOJB4" target="_blank">Ahmed Moualek, ancien colistier de Dieudonné sur la « Liste Antisioniste »</a> (sa chaîne Youtube dénonce <a href="https://www.youtube.com/channel/UCpJftKaeCE2QKQVeqttqKjg" target="_blank">plusieurs mensonges de Soral</a>)<br />
&#8211; <a href="https://www.youtube.com/watch?v=fArCol-5Xgc" target="_blank">Jo Dalton, Black Dragon</a><br />
&#8211; <a href="http://www.dailymotion.com/video/x286hfe_farida-belghoul-demande-un-debat-avec-alain-soral-meta-tv_news" target="_blank">Farida Belghoul</a>, qui milite contre la « <a href="http://www.huffingtonpost.fr/pascal-huguet/explications-theorie-du-genre_b_4759264.html" target="_blank">théorie du genre</a> »</p>
<blockquote><p>« La Dissidence :  tu n&rsquo;es pas d&rsquo;accord avec eux = t&rsquo;es un traître »<br />
Ahmed Moualek</p></blockquote>
<h3>La réponse de Kemi Seba au « Soralgate » (l&rsquo;affaire révélée par Jo Dalton, sur les propos racistes de Soral)</h3>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=uq1H4mEde2g" target="_blank">Quand Jo Dalton demande à Kémi Seba si il « marche toujours avec Soral ? »</a>, <a href="http://www.lelibrepenseur.org/2014/11/19/soralgate-kemi-seba-repond/" target="_blank">Kémi Seba répond en gros que les noirs ne doivent pas lutter contre le racisme en France, mais venir vivre en Afrique.</a><br />
Kemi Seba a raison sur un point : Soral ne fait pas ce qu&rsquo;il fait pour les noirs et les arabes, mais pour maintenir la domination blanche en France. Kemi oublie par contre que pour que la France continue à être une puissance impérialiste compétitive sur le plan international, elle doit continuer à piller les richesses de l&rsquo;Afrique, comme elle le fait depuis la traite des noirs. <strong>Les ambitions d&rsquo;un impérialiste européen qui veut que son pays soit parmi les plus puissants du monde ne sont pas compatibles avec les ambitions de celui qui veut libérer l&rsquo;Afrique de l&rsquo;exploitation (néo)coloniale.</strong><br />
Le problème de l&rsquo;Afrique vient des élites blanches du monde occidental. Faut arrêter de prendre les gens pour des cons. Margerie, le patron de TOTAL qui s&rsquo;est crashé récemment, était un français de souche 100% colon, comme Soral. Chercher une responsabilité autre, c&rsquo;est détourner les africains d&rsquo;un vrai ennemi :<strong> le pouvoir français blanc (néo)colonialiste et capitaliste</strong>.</p>
<div id="attachment_552" style="width: 310px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/margerie-lafricain.png"><img aria-describedby="caption-attachment-552" decoding="async" class="size-medium wp-image-552" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/margerie-lafricain-300x225.png" alt="&quot;Margerie l'africain&quot;" width="300" height="225" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/margerie-lafricain-300x225.png 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/margerie-lafricain.png 600w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-552" class="wp-caption-text">« Margerie l&rsquo;africain »</p></div>
<p style="text-align: justify;">Comment parvenir à l&rsquo;auto-détermination des peuples africains quand les puissances impérialistes étrangères viennent piller les richesses du continent et mettent tout en oeuvre pour maintenir les divisions entre les peuples africains ? Ces puissances impérialistes ne sont pas dirigées par un soi-disant lobby juif (la « communauté organisée apatride »), mais par des élites économiques capitalistes (Kemi les appellent des oligarques, mais c&rsquo;est un pléonasme, car un système capitaliste est contrôlé par ceux qui possèdent les richesses, c&rsquo;est un fait) , et ces élites sont <strong>blanches</strong> (dont une majorité de non-juifs !).</p>
<blockquote>
<p style="text-align: center;">Ceux qui veulent exploiter l’Afrique sont les mêmes qui exploitent l’Europe !<br />
Thomas Sankara</p>
</blockquote>
<div id="attachment_556" style="width: 415px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/quote-Malcolm-X-you-show-me-a-capitalist-and-ill-134291.png"><img aria-describedby="caption-attachment-556" decoding="async" class="wp-image-556" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/quote-Malcolm-X-you-show-me-a-capitalist-and-ill-134291-300x153.png" alt="Montre-moi un capitaliste, et je te montrerai un suceur de sang." width="405" height="207" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/quote-Malcolm-X-you-show-me-a-capitalist-and-ill-134291-300x153.png 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/quote-Malcolm-X-you-show-me-a-capitalist-and-ill-134291.png 1000w" sizes="(max-width: 405px) 100vw, 405px" /></a><p id="caption-attachment-556" class="wp-caption-text">« Montre-moi un capitaliste, et je te montrerai un suceur de sang. » (Malcolm X)</p></div>
<p style="text-align: justify;">Pourquoi Kemi Seba ne comprend-il pas que le pouvoir blanc raciste en France est le même qui exploite l&rsquo;Afrique ? Croit-il réellement aux histoires de conspiration de lobby qui dirige le monde (stratégie du bouc-émissaire) racontées par Soral ? Le gourou a-t-il donc réussi à lui faire croire que les Blancs n&rsquo;y sont pour rien dans le néo-colonialisme et les guerres impérialistes ? Ou s&rsquo;agit-il simplement d&rsquo;un calcul politique pour éviter de s&rsquo;en prendre directement à la « dissidence », qui l&rsquo;aide à diffuser ses messages en France ?</p>
<p><center><strong>Comment peut-on se dire panafricain et dire à ses frères africains (noirs et arabes) en Europe et aux USA d&rsquo;accepter de se faire marcher sur les pieds, de se laisser insulter et cracher dessus par les racistes ?</strong></center></p>
<p style="text-align: center;"><strong> Malcolm X disait-il vraiment qu&rsquo;il faut tendre l&rsquo;autre joue, sous prétexte qu&rsquo;on est dans le pays des Blancs ?</strong></p>
<p style="text-align: center;"><strong> Jo Dalton et tous les noirs africains, les arabes, martiniquais, guadeloupéens, guyanais, réunionnais, qui refusent d&rsquo;être humiliés, ont raison de s&rsquo;en prendre au pouvoir raciste blanc, qui peut avoir de multiples visages&#8230;</strong></p>
<h3 style="text-align: center;"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/antifachos1.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-554" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/antifachos1.jpg" alt="antifachos" width="535" height="235" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/antifachos1.jpg 535w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/antifachos1-300x131.jpg 300w" sizes="(max-width: 535px) 100vw, 535px" /></a><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/antifachos.jpg"><br />
</a><strong>Solidarité des peuples contre les impérialistes et leurs valets !</strong></h3>
<h3 style="text-align: center;"><strong> Solidarité avec la lutte palestinienne contre l&rsquo;État sioniste !</strong></h3>
<h3 style="text-align: center;"><strong> Excuses et réparations de la France pour l&rsquo;esclavage et la colonisation !</strong></h3>
<p>&nbsp;</p>
<h3 style="text-align: left;"><strong> Ti Kréol</strong></h3>
<hr />
<p style="text-align: left;">
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.tikreol.re/comprendre-le-colonialisme-et-le-racisme-le-cas-de-alain-soral/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		<enclosure url="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/11/alain-soral-sur-radio-gazelle-marseille-24-10-2014_webcam.mp3" length="10563955" type="audio/mpeg" />

			</item>
		<item>
		<title>Voici pourquoi les tee-shirts Pardon! sont racistes. Ti Kréol répond à Pardon! et à ses fausses excuses</title>
		<link>https://www.tikreol.re/voici-pourquoi-les-t-shirts-pardon-sont-racistes-ti-kreol-repond-a-pardon-et-a-ses-fausses-excuses/</link>
					<comments>https://www.tikreol.re/voici-pourquoi-les-t-shirts-pardon-sont-racistes-ti-kreol-repond-a-pardon-et-a-ses-fausses-excuses/#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Sep 2014 07:22:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<category><![CDATA[bondamanjak]]></category>
		<category><![CDATA[colonialisme]]></category>
		<category><![CDATA[pardon]]></category>
		<category><![CDATA[racisme]]></category>
		<category><![CDATA[raciste]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=382</guid>

					<description><![CDATA[L'article de Bondamanjak à propos d'un tee-shirt Pardon! à La Réunion agite les réseaux sociaux depuis quelques jours. Hier 15 septembre 2014, le CRAN a décidé de saisir le procureur de la République pour « incitation à la haine raciale ». Le jour même, Pardon! publie un communiqué à ce sujet sur son site où il fait SEMBLANT de demander pardon. Voyons quel est le problème.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.bondamanjak.com/pardon-repete-je-nai-pas-compris-tu-me-traites-de-raciste-la/" target="_blank">L&rsquo;article de Bondamanjak (#Pardon…répète…je n’ai pas compris…tu me traites de #raciste là )</a> à propos d&rsquo;un tee-shirt Pardon! à La Réunion agite les réseaux sociaux depuis quelques jours. Hier 15 septembre 2014, le CRAN (Conseil Représentatif des Associations Noires) a décidé de <a href="http://www.le-cran.fr/communique-cran-associations-noires-de-france_lire_--pardon-----la-marque-reunionnaise-de-pret-a-porter-et-coutumiere-des-derapages-organises_189_0_0.html" target="_blank">saisir le procureur de la République pour « incitation à la haine raciale »</a>. Le jour même, <a href="http://www.pardon.net/6732-pardon-je-nai-pas-compris-tu-me-traites-de-racistes-la" target="_blank">Pardon! publie un communiqué à ce sujet sur son site </a>où la marque fait <strong>SEMBLANT</strong> de demander pardon. Voyons quel est le problème.</p>
<p style="text-align: justify;">Il ne fait pas bon de dénoncer le racisme à La Réunion. Pourquoi ? Car depuis une certaine époque (que je situerais aux alentours des années 80), on formate les réunionnais à croire que La Réunion est une île où le racisme n&rsquo;existe pas, où tous les peuples vivent en harmonie. Cette idée que la Réunion ne connaît pas le racisme sert cadre idyllique à la publicité pour le tourisme. Ce mensonge ne repose en fait sur rien, si ce n&rsquo;est effectivement que des peuples venus de différents horizons ont été contraints de vivre ensemble (colons venus d&rsquo;Europe, africains déportés lors de la traite, engagés indiens et chinois) et ont petit à petit fondé l&rsquo;identité créole réunionnaise. Leur destinée commune est ce qui a forgé cette unité culturelle. La société réunionnaise n&rsquo;est pas plus tolérante qu&rsquo;une autre. Elle est le fruit de <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Sudel_Fuma" target="_blank">son histoire</a>.<br />
L&rsquo;idée que l&rsquo;île est depuis toujours une terre de paix et d&rsquo;harmonie est une idée fausse, basée sur une méconnaissance de notre histoire. Une histoire faite de<a href="http://www.anneauxdelamemoire.org/fr/ressources/publications-et-conferences/articles-et-nouvelles-parutions/item/429-la-r%C3%A9volte-des-oreilles-coup%C3%A9es.html"> révoltes d&rsquo;esclaves</a>, de marronage, de luttes sociales et anticoloniales. Une méconnaissance partagée par beaucoup de réunionnais, dont le célèbre chanteur Gérald de Palmas qui avait osé dire sur un plateau télé en 2009 :</p>
<blockquote><p>Il y a eu énormément d’esclavage et d’esclaves en Guadeloupe.<strong> Ce qui n’a pas été le cas vraiment à la Réunion</strong> où il y a un mélange qui se fait plus <strong>facilement</strong>. [&#8230;] les gens sont arrivés au fur et à mesure avec <strong>assez peu d’esclavage</strong>.</p></blockquote>
<p>source : <a href="http://archives-lepost.huffingtonpost.fr/article/2009/12/01/1819031_gerald-de-palmas-choque-a-la-reunion-au-sujet-de-l-esclavage.html" target="_blank">http://archives-lepost.huffingtonpost.fr/article/2009/12/01/1819031_gerald-de-palmas-choque-a-la-reunion-au-sujet-de-l-esclavage.html</a></p>
<p style="text-align: justify;">Alors, quand on dénonce un <a href="http://lmsi.net/Un-racisme-post-colonial">racisme</a> qui existe depuis toujours ici, mais qui a évolué  <strong>(le <a href="http://lmsi.net/Un-racisme-post-colonial" target="_blank">racisme</a> qui s&rsquo;exprime aujourd&rsquo;hui à La Réunion n&rsquo;est principalement plus un racisme biologique, mais<a href="http://manychroniques.wordpress.com/2014/01/15/le-racisme-culturel-ce-mal-trop-souvent-occulte/" target="_blank"> un racisme culturel</a>)</strong>, forcément ça fait grincer des dents. Surtout quand c&rsquo;est pour dénoncer une marque de vêtements « cool », « drôle », et « rebelle », célèbre à La Réunion : Pardon!</p>
<h3 style="text-align: justify;">Un petit florilège de clichés racistes pour comprendre le problème :</h3>
<p style="text-align: justify;"><strong>&#8211; Les réunionnais aiment boire et fumer des joints : <a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/969-mc-a-bedo-boulot-dodo.html" target="_blank">« bedo boulot dodo »</a>,<a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/53-mc-a-la-dodo-le-la-rond.html" target="_blank">« la dodo lé la »</a>,  <a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/65-mc-a-zamal-a-la-tete.html" target="_blank">« zamal à la tête »</a>, <a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/371-mc-a-reunion-heroes.html" target="_blank">un tee-shirt montrant une bière locale comme un héro réunionnais&#8230;</a></strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>&#8211; Les réunionnais sont allocataires de la CAF pour leur plaisir :  «<a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/978-mc-a-caf.html" target="_blank">CAF = Comment Agrandir sa Famille</a>»</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>&#8211; Un sac aux étranges ressemblances avec la célèbre pub coloniale <a href="http://a142.idata.over-blog.com/0/40/66/71/terminale/banania-00-1920.jpg" target="_blank">« Y&rsquo;a bon Banania »</a> qui mettait en scène un tirailleur sénégalais : <a href="http://www.pardon.net/705-sac-shopping-une-marque-pour-tous" target="_blank">« la marque pas que pour les zoreils »</a></strong></p>
<p><strong>&#8211; Les réunionnais sont contents d&rsquo;être au chômage :  <a href="http://www.shop-pardon.net/en/pareo/638-pareo-rmi.html" target="_blank">« RMI = Repos Mérité dans les Îles »</a></strong></p>
<p>et puis aussi :</p>
<p><strong>&#8211; Les zoreys (« métro », comme ils disent) ont remplacé les créoles blancs :<a href="http://www.7lameslamer.net/okile-lo-kivi-cherche-yab.html" target="_blank"> « MALBAR + ZARAB + CHINOI + CAFRE + METRO = KREOL » </a>(Merci au site 7 Lames La Mer)</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>&#8211; <a href="http://www.pardon.net/2393-retrospective-pardon-2012" target="_blank">Une mahoraise seins nus qui porte un drapeau bleu blanc rouge</a> (Mayotte, à majorité musulmane et qui est une<a href="http://survie.org/publications/les-dossiers-noirs/article/comores-mayotte-une-histoire" target="_blank"> île comorienne occupée par la France qui viole le droit international</a>)</strong></p>
<p style="text-align: justify;">Edit 12/01/2015: &#8211; <a href="http://41.media.tumblr.com/940e6e69d83c350b551e4036e4290a47/tumblr_ni2dvscwnr1u7mzk7o1_500.jpg" target="_blank">Une attaque contre les musulmans pour se moquer de leurs pratiques religieuses</a>, dans un contexte nauséabond d&rsquo;islamophobie après l&rsquo;attentat contre Charlie Hebdo.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Mais surtout</strong>, comment Pardon! justifie son image sur les étiquettes des tee-shirts, où l&rsquo;on voit le petit diable représentant la marque Pardon!, porté comme à l&rsquo;époque de l&rsquo;esclavage et de la <a title="Aimé Césaire : Discours sur le colonialisme (Texte intégral)" href="https://www.tikreol.re/aime-cesaire-discours-sur-le-colonialisme-texte-integral/" target="_blank">colonisation</a>, par deux africaines nues qui semblent avoir un os dans les cheveux  :</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter  wp-image-388" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0-768x1024.jpg" alt="IMG_8470-0" width="308" height="410" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0-768x1024.jpg 768w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0-225x300.jpg 225w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/IMG_8470-0.jpg 960w" sizes="(max-width: 308px) 100vw, 308px" /></a></p>
<p style="text-align: center;"><strong>En 2011 une autre marque <a href="http://www.linfo.re/la-reunion/societe/des-tee-shirts-a-caractere-raciste-en-vente-a-la-reunion" target="_blank">avait fait parler d&rsquo;elle pour ses tee-shirts racistes</a> :</strong></p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/t-shirt-raciste-69c18.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter  wp-image-389" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/t-shirt-raciste-69c18.jpg" alt="t-shirt-raciste-69c18" width="433" height="400" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/t-shirt-raciste-69c18.jpg 600w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/09/t-shirt-raciste-69c18-300x277.jpg 300w" sizes="(max-width: 433px) 100vw, 433px" /></a><br />
<strong>Non, il n&rsquo;y a rien de drôle à stigmatiser les réunionnais qui sont au chômage, qui ont des problèmes d&rsquo;alcool, qui reçoivent des allocations de la CAF, et ainsi contribuer à les enfermer dans ces stéréotypes colonialistes et racistes (=qui les maintiennent au bas de l&rsquo;échelle sociale du fait de leur origine).<br />
Le Front National et ses électeurs font cela très bien déjà.</strong></p>
<h3 style="text-align: center;">Fini de rigoler avec le racisme.</h3>
<h3>La réponse de Pardon!</h3>
<p style="text-align: justify;">Et quelle est<a href="http://www.pardon.net/6732-pardon-je-nai-pas-compris-tu-me-traites-de-racistes-la" target="_blank"> la réponse de Pardon! au CRAN ?</a> <a href="http://www.pardon.net/6732-pardon-je-nai-pas-compris-tu-me-traites-de-racistes-la" target="_blank">(Réponse publiée sur son site le jour même du communiqué du CRAN)</a><br />
Un petit « Nous vous demandons Pardon! », suivi de 30 lignes d&rsquo;explications bidon pour se justifier et dire en gros : « je ne suis pas raciste j&rsquo;ai des amis réunionnais », « je ne suis pas raciste, j&rsquo;aide l&rsquo;Afrique ». En fait c&rsquo;est ce que tout bon raciste dit aujourd&rsquo;hui pour se disculper. Avec en plus la technique bien connue de l&rsquo;utilisation du colonisé contre les autres colonisés. (« c&rsquo;est pas nous, c&rsquo;est un réunionnais qui a fait ça ! »). Aliénation quand tu nous tiens&#8230;</p>
<p style="text-align: justify;">A l&rsquo;époque de l&rsquo;esclavage, certains noirs s&rsquo;entendaient bien avec certains blancs. Des maîtres ont même pu accorder quelques faveurs à leurs esclaves préférés. Est-ce que cela rendait l&rsquo;esclavage moins raciste ? Il y avait quelques maîtres « gentils », donc l&rsquo;esclavage était plus acceptable ? Des noirs maltraitaient d&rsquo;autres noirs, donc les noirs étaient aussi « méchants » que les blancs ? Rien de tout cela. Il ne s&rsquo;agit pas de dire que les blancs sont comme ceci, et les noirs comme cela, les zoreys comme ceci et les réunionnais comme cela. Pas du tout. Il faut comprendre.</p>
<p style="text-align: justify;">Et déjà je vois certains qui lisent ceci se dire : « Pff, il parle de l&rsquo;esclavage, celui là est resté bloqué 200 ans en arrière. » C&rsquo;est exactement cela qu&rsquo;il faut comprendre : monsieur ou madame untel, venu d&rsquo;Europe, est venu vivre ici dans l&rsquo;océan indien depuis 5, 10, ou 30 ans. Il ne connait sans doute pas le poids de l&rsquo;Histoire de La Réunion. Pour lui l&rsquo;esclavage, la <a title="Aimé Césaire : Discours sur le colonialisme (Texte intégral)" href="https://www.tikreol.re/aime-cesaire-discours-sur-le-colonialisme-texte-integral/" target="_blank">colonisation</a>, c&rsquo;est quelque chose d&rsquo;extérieur, qu&rsquo;on voit dans les livres et les films. Cela ne le concerne donc pas. S&rsquo;il se dit ça, alors <strong>il reproduira les mêmes schémas que les colons qui ont débarqué à La Réunion avant lui. </strong></p>
<p style="text-align: justify;">Petit rappel : L&rsquo;histoire coloniale réunionnaise a commencée il y a plus de 300 ans, et ne s&rsquo;est pas arrêtée ni en 1848 ni en 1946, quand notre île a demandé un statut de département français. Rappelons que l&rsquo;Algérie était une colonie française, mais qu&rsquo;elle a aussi été un ensemble de départements français. Un changement de statut ne fait pas tout. (sinon l&rsquo;Afrique serait réellement indépendante aujourd&rsquo;hui, ce qui n&rsquo;est vrai que sur le papier et pas dans la réalité)</p>
<p style="text-align: justify;">Certains diront que La Réunion est toujours une colonie, d&rsquo;autres que nous sommes un département français (bravo, ils savent répéter ce qu&rsquo;on leur a appris à l&rsquo;école), d&rsquo;autres encore une néo-colonie, ou une post-colonie, ou<strong> un peu tout ça en même temps</strong>. Ce qui est sûr, c&rsquo;est que l&rsquo;île possède une <strong>histoire coloniale</strong>, et on ne balaie pas d&rsquo;un revers de la main l&rsquo;histoire d&rsquo;un Peuple, sans en attiser sa colère.<br />
Les réunionnais subissaient un système raciste à l&rsquo;époque de l&rsquo;esclavage, à l&rsquo;époque de l&rsquo;engagisme, et même encore après que La Réunion soit devenue un département français. (affaire des<a title="Documentaire « Une enfance en exil » : les réunionnais déportés dans la Creuse" href="https://www.tikreol.re/documentaire-une-enfance-en-exil-les-reunionnais-deportes-dans-la-creuse/" target="_blank"> « Enfants de la Creuse »</a>, <a title="Répression coloniale à la Réunion : L’ordonnance Debré du 15 octobre 1960" href="https://www.tikreol.re/repression-coloniale-a-la-reunion-lordonnance-debre-du-15-octobre-1960/" target="_blank">la répression coloniale sous Debré</a>). Les séquelles de la colonisation sont mêmes visibles encore de nos jours :</p>
<h3>La Réunion de toutes les couleurs ? du « métissage » ? Voyons la réalité en face !</h3>
<p>Pourquoi la <strong>majorité</strong> des postes de cadres à La Réunion sont aujourd&rsquo;hui encore occupés par des blancs (zoreys ou réunionnais) ?<br />
Pourquoi  en prison les personnes de couleur sont <strong>sur-représentées</strong> ? Et les blancs, <strong>sous-représentés</strong> ?<br />
Pourquoi y a-t-il autant de chômage sur l&rsquo;île, et particulièrement chez les réunionnais ?<br />
On ne peut pas comprendre ces problèmes si l&rsquo;on ignore<strong> les structures sociales et économiques</strong> héritées du <a title="Aimé Césaire : Discours sur le colonialisme (Texte intégral)" href="https://www.tikreol.re/aime-cesaire-discours-sur-le-colonialisme-texte-integral/" target="_blank">colonialisme</a> qui agissent encore aujourd&rsquo;hui.</p>
<h3>L&rsquo;excuse du réunionnais et de la réunionnaise qui travaille avec Pardon!</h3>
<p style="text-align: justify;">Il ne suffit pas de mettre en avant <a href="http://www.pardon.net/6252-danse-pei">quelques personnes de couleur sur votre site</a> pour vous disculper de tout racisme. Ni même de prouver que les tee-shirts ont été imaginés par des réunionnais.<br />
Car si l&rsquo;on va par là, Marine Le Pen aussi connaît des noirs, Marine Le Pen aussi soutient les africains contre la « barbarie islamiste », et il y a même des noirs et des arabes au FN.<br />
Être en lien avec des personnes de couleur ou envoyer de l&rsquo;argent pour « aider » l&rsquo;Afrique, ne veut rien dire. Cela ne veut certainement pas dire que l&rsquo;on n&rsquo;est pas raciste. (au contraire, le blanc qui dit qu&rsquo;il n&rsquo;est pas raciste parce-qu&rsquo;il a un ami africain noir est d&rsquo;autant plus suspect qu&rsquo;il cherche à se justifier)</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Oui, depuis longtemps</strong>, l&rsquo;idéologie <a title="Aimé Césaire : Discours sur le colonialisme (Texte intégral)" href="https://www.tikreol.re/aime-cesaire-discours-sur-le-colonialisme-texte-integral/" target="_blank">colonialiste</a> produite par le système économique et social, <strong>pénètre l&rsquo;esprit des réunionnais</strong>.<br />
<strong>Oui, depuis longtemps,</strong> le système colonial inculque aux enfants réunionnais, dès le plus jeune âge,<strong> la haine de sa propre culture</strong>, notamment en disqualifiant dès le départ ceux qui ne possède pas entièrement la langue et la culture française comme n&rsquo;importe quel bon français devrait.<br />
<strong>Oui, depuis longtemps,</strong> et même peut-être <strong>surtout depuis que La Réunion est un département français</strong>, les réunionnais doivent savoir mettre leur culture de côté (car sous-entendue inférieure), et prendre ce qui vient de « Métropole » (le vocabulaire colonial de toujours) comme étant ce qui est le mieux.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Ne nous trompons pas</strong>. Il n&rsquo;y a pas de « méchant » ou de « gentil ». Il n&rsquo;y a pas de bons ou de mauvaises personnes.<strong> Il n&rsquo;y a que de mauvais systèmes.</strong> Des zoreys conscients de leur position sociale du fait des <strong>rapports de domination</strong> et qui font en sorte de <strong>ne pas se comporter comme des colons</strong> venus s&rsquo;enrichir à La Réunion et draguer des petites réunionnaises, il y en a plein. <strong>De même que des réunionnais qui continuent à voir les kafs comme des humains inférieurs</strong>. Il y en a aussi.</p>
<h3>PARDON !</h3>
<p style="text-align: justify;">Alors plutôt que de nous ressortir l&rsquo;argument fallacieux du métissage de La Réunion, Pardon! devrait réellement demander pardon pour les <strong>clichés racistes</strong> qu&rsquo;elle véhicule avec certains de ses tee-shirts et qui contribuent à donner aux réunionnais une <strong>image négative d&rsquo;eux-mêmes</strong> (votre <a href="http://www.shop-pardon.net/fr/tee-shirts-pardon-homme/1242-mc-h-kreol-power.html">« kréol power »</a> ne vous excuse pas). L&rsquo;image que les racistes de France nous envoie à la face tout le temps est bien suffisant : « vous êtes des fainéants », « des chômeurs », « vous faites des enfants pour la CAF »&#8230;<br />
Avez-vous besoin de <strong>stigmatiser</strong> encore plus la situation sociale vécue par les réunionnais ? A nous donner encore plus la <strong>honte de nous-mêmes</strong> ? A tout faire pour qu&rsquo;au bout du compte les réunionnais et réunionnaises se taisent pour vous donner raison, se contentent de sourire pour faire de jolies photos, ou vous fassent de beaux tee-shirts racistes à votre place ?</p>
<h3 style="text-align: center;">Arrêtez de chercher à vous justifier.<br />
Demandez VRAIMENT PARDON!<br />
RESPEKT ANOU !</h3>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.tikreol.re/voici-pourquoi-les-t-shirts-pardon-sont-racistes-ti-kreol-repond-a-pardon-et-a-ses-fausses-excuses/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
