<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>esclavage &#8211; Ti Kréol Kont Gro Profitèr !</title>
	<atom:link href="https://www.tikreol.re/tag/esclavage/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.tikreol.re/</link>
	<description>Blog Réyoné pou in kritik sosyal, èk larogans antikolonyal</description>
	<lastBuildDate>Sat, 19 Aug 2017 20:32:52 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.2.2</generator>
	<item>
		<title>Communiqué suite à l&#8217;action contre la statue de l&#8217;esclavagiste Mahé de La Bourdonnais</title>
		<link>https://www.tikreol.re/communique-video-suite-a-laction-contre-la-statue-de-lesclavagiste-mahe-de-la-bourdonnais/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 15 May 2015 16:10:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Aktialité]]></category>
		<category><![CDATA[esclavage]]></category>
		<category><![CDATA[esclavagiste]]></category>
		<category><![CDATA[la bourdonnais]]></category>
		<category><![CDATA[mahé]]></category>
		<category><![CDATA[raciste]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=701</guid>

					<description><![CDATA[Statue de Mahé l&#8217;esclavagiste Le 15 mai 2015, La Réunion [Avant toutes choses, je précise que cette action symbolique sans dégradation visant à démasquer un esclavagiste n&#8217;a aucun lien avec les actes de vandalisme perpétrés récemment contre des lieux de cultes religieux. Les journalistes qui osent cette comparaison n&#8217;ont-ils pas honte ? (article Clicanoo) ] Qui [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3 style="text-align: justify;">Statue de Mahé l&rsquo;esclavagiste</h3>
<p style="text-align: justify;">Le 15 mai 2015, La Réunion</p>
<p style="text-align: justify;">[Avant toutes choses, je précise que cette action symbolique <strong>sans dégradation</strong> visant à démasquer un esclavagiste n&rsquo;a aucun lien avec les actes de vandalisme perpétrés récemment contre des lieux de cultes religieux. Les journalistes qui osent cette comparaison n&rsquo;ont-ils pas honte ? <a href="http://www.clicanoo.re/473894-la-statue-de-mahe-de-la-bourdonnais-affuble-d-une-pancarte-je-suis-esclavagiste.html" target="_blank">(article Clicanoo</a>) ]</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/petitraciste.jpg"><img decoding="async" class="aligncenter wp-image-702" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/petitraciste.jpg" alt="mahé-raciste" width="323" height="387" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/petitraciste.jpg 500w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/petitraciste-250x300.jpg 250w" sizes="(max-width: 323px) 100vw, 323px" /></a><a href="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1.jpg"><img decoding="async" class=" wp-image-703 aligncenter" src="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1.jpg" alt="mahé-esclavagiste" width="403" height="537" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1.jpg 852w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1-225x300.jpg 225w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1-768x1024.jpg 768w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2015/05/885769_970036783029975_2179363953864725301_o-1-816x1088.jpg 816w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a></p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/lcG9cYOcFs0" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<h4 style="text-align: justify;">Qui est Mahé de La Bourdonnais ?</h4>
<p style="text-align: justify;">C&rsquo;est en 1856 que fut inaugurée cette statue de bronze à la colonie française de La Réunion.<br />
Gourverneur de l&rsquo;île de France (Maurice) et de Bourbon (La Réunion) au cours du XVIIIème siècle, Mahé de La Bourdonnais a contribué au développement et à la prospérité du système colonial dans ces deux îles. Ce personnage est connu pour les bienfaits qu&rsquo;il a apporté aux colons, mais, étrangement, peu de personnes savent qu&rsquo;il a fait tout cela en participant à ce crime contre l&rsquo;humanité appelé l&rsquo;esclavage, en exploitant les esclaves de La Réunion et Maurice. Voici quelques sources prouvant sa participation active au commerce des esclaves, à leur utilisation pour des constructions publiques, ainsi que son rôle déterminant dans la chasse aux esclaves marrons à la Réunion :</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; « On m&rsquo;accusait d&rsquo;abord d&rsquo;avoir excéder les habitants de l&rsquo;île Bourbon, en exigeant d&rsquo;eux quantité de journées de leurs esclaves [&#8230;]. Ce fut pour faire des ouvrages très pressants et ordonnés par le ministère que, par une délibération du conseil de 16 août 1736, il fut arrêté que les habitants qui avaient des noirs en fourniraient un sur vingt. Cela fut exécuté, et ces noirs furent en effet employés à la construction de la batterie de Saint-Paul et de la loge Saint-Denis. » (dans « Mémoires historiques de B.F. Mahé de La Bourdonnais, gouverneur des îles de France et de Bourbon »)</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; Extrait d&rsquo;une missive envoyée par Mahé de La Bourdonnais au commandant de Bourbon en 1736 :<br />
«  Vous mettrez deux cents Noirs à la disposition de la Compagnie [&#8230;] Si après distribution faite, il reste des Noirs, on les vendra au prix taxé par la Compagnie » (page 51-52 dans « Mahé de La Bourdonnais, Gouverneur des Mascareignes »)</p>
<p style="text-align: justify;">&#8211; « La Bourdonnais organisera la lutte contre les Noirs marrons qui représentent un danger constant pour les colons [&#8230;]. La Bourdonnais va mettre sur pied de grandes battues. [&#8230;] Le gouverneur leur portera l&rsquo;estocade par la création de milices constituées des colons les plus valides. Mahé de La Bourdonnais sera aidé dans ce travail par François Mussard qui n&rsquo;aura de cesse jusqu&rsquo;à sa mort, de traquer les marrons » ( Dureau Reydellet , page 49-50 dans « Mahé de La Bourdonnais, Gouverneur des Mascareignes »)</p>
<h4 style="text-align: justify;">Tournons la page de l&rsquo;esclavage et construisons l&rsquo;avenir de La Réunion sur des bases saines</h4>
<p style="text-align: justify;">Pourquoi à La Réunion en savons-nous si peu sur notre histoire ?<br />
→ Non, nos ancêtres n&rsquo;étaient pas (que) gaulois. Déportés d&rsquo;Afrique, de Madagascar, et d&rsquo;Inde (Cf <a href="http://hommesmigrations.revues.org/pdf/261" target="_blank">« La Réunion : Le traitement de l’étranger en situation pluriculturelle : la catégorisation statistique à l’épreuve des classifications populaires »</a>), les esclaves ont longtemps été majoritaires par rapport aux colons à la Réunion.<br />
→1848 est la DEUXIÈME abolition de l&rsquo;esclavage, car les colons ont refusé d&rsquo;appliquer la première, en 1794.<br />
→ L&rsquo;esclavage aboli, c&rsquo;est l&rsquo;engagisme qui l&rsquo;a remplacé, toujours pour les bénéfices du système colonial. Un système d&rsquo;exploitation proche de l&rsquo;esclavage, que l&rsquo;historien Sudel Fuma a qualifié de <a href="https://histoire974.wordpress.com/2016/01/19/le-servilisme-a-la-place-du-concept-dengagisme-pour-definir-le-statut-des-travailleurs-immigres-ou-affranchis-apres-labolition-de-lesclavage-en-1848-sudel-fuma/" target="_blank">« servilisme »</a>.</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.20minutes.fr/nantes/1605239-20150511-nantes-violence-policiere-raciste-trouve-racines-esclavage-declare-angela-davis" target="_blank">Ce 10 mai 2015, à Nantes, </a>lors de la « journée nationale des mémoires de la traite, de l&rsquo;esclavage et de leur abolition », Angela Davis a souligné une des conséquences de l&rsquo;esclavage : « La violence policière raciste, non seulement aux Etats-Unis mais aussi ici en France, trouve ses racines dans l&rsquo;esclavage ».<br />
Notre sociologue Laurent Médéa aussi a déjà fait le rapprochement entre la situation actuelle d&rsquo;une partie de la population de la Réunion, avec notre passé. (<a href="http://www.zinfos974.com/Le-CRAN-ouvre-le-debat-sur-la-question-Kaf_a6966.html" target="_blank">notamment à travers l&rsquo;étude du système carcéral réunionnais</a>)</p>
<p style="text-align: justify;">Nous ne pouvons pas nous passer de notre histoire pour comprendre le présent, et nous en avons besoin pour aller vers l&rsquo;avenir.<br />
La situation sociale actuelle à La Réunion, et notamment la place réservée aux afro-descendants Kaf peuvent être comprises comme les conséquences d&rsquo;un système inégalitaire et raciste mis en place dès le début de notre histoire réunionnaise. Le « métissage » n&rsquo;y a rien changé : les Réunionnais à peau noire sont toujours porteurs d&rsquo;une image négative à La Réunion, et cela se retrouve jusque dans la structure sociale aujourd&rsquo;hui.</p>
<p style="text-align: justify;">Un premier pas pour réparer les torts qui ont été faits, notamment sur le plan de notre identité, serait que les autorités réunionnaises retirent de son piédestal cet esclavagiste, Mahé de La Bourdonnais. Pourquoi ne pas y mettre à la place une personne symbolisant la résistance contre le racisme et l&rsquo;injustice ? Un des héros réunionnais comme par exemple Furcy, Élie, Anchaing, Héva?</p>
<p style="text-align: justify;">La statue de Mahé n&rsquo;est pas une relique religieuse. Il est normal de ne plus vouloir d&rsquo;une statue lorsqu&rsquo;on rejette le racisme qu&rsquo;elle véhicule. C&rsquo;est arrivé encore récemment en <a href="http://guadeloupe.la1ere.fr/2015/03/30/la-stele-de-la-pointe-allegre-ete-detruite-243405.html" target="_blank">Guadeloupe le 29 mars 2015</a> et en <a href="http://www.lemonde.fr/afrique/video/2015/04/10/afrique-du-sud-des-etudiants-font-deboulonner-la-statue-d-un-colonisateur-britannique_4613622_3212.html" target="_blank">Afrique du Sud le 9 avril 2015</a>.</p>
<p style="text-align: justify;">Pour finir, merci au collectif RSKP qui est <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Q6Gj__jvNjc&amp;feature=youtu.be" target="_blank">le premier a avoir dénoncé cette statue en 2011</a>.</p>
<h4 style="text-align: justify;">Depuis 2001, la France reconnaît l&rsquo;esclavage comme un crime contre l&rsquo;humanité !<br />
Ce crime est imprescriptible.<br />
Les autorités réunionnaises doivent retirer la statue du criminel Mahé De La Bourdonnais</h4>
<p style="text-align: justify;">Signé : Ti Kréol Kont Gro Profitèr</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Le mépris pour les Réunionnais de l’Hexagone dans la commémoration du 10 mai 2014 ?</title>
		<link>https://www.tikreol.re/le-mepris-pour-les-reunionnais-de-lhexagone-dans-la-commemoration-du-10-mai-2014/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 10 May 2015 22:49:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Kozman]]></category>
		<category><![CDATA[commémoration 10 mai]]></category>
		<category><![CDATA[esclavage]]></category>
		<category><![CDATA[Sudel Fuma]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.tikreol.re/?p=694</guid>

					<description><![CDATA[Texte de notre défunt historien Sudel Fuma daté du 14 mai 2014. ]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: justify;"><strong>Texte de notre défunt historien Sudel Fuma daté du 14 mai 2014. </strong></p>
<p style="text-align: justify;">Le mépris pour les Réunionnais de l’Hexagone dans la commémoration du<br />
10 mai 2014 ?</p>
<p style="text-align: justify;">Depuis le 10 mai 2006, l’État, à travers son plus haut représentant le présid<span class="text_exposed_show">ent de la République, honore l’histoire de l’île des départements d’outre-mer en organisant une célébration officielle à Paris dans le jardin du palais du Luxembourg où une stèle mémoire réalisée par un artiste des Caraïbes rappelle la douloureuse histoire de nos ancêtres esclaves. Cette manifestation nationale qui prend appui sur la loi Taubira du 23 mai 2001 qualifiant l’esclavage de crime contre l’humanité revêt une grande importance pour les Français de l’Hexagone et pour leurs représentants associatifs et politiques ; ces derniers ayant l’occasion d’adresser un message de solidarité aux Français de l’outremer spoliés par le système colonial, l’esclavage et ses formes d’asservissement dérivées. François Hollande, le président de la République, n’a pas dérogé à la règle mise en œuvre par Nicolas Sarkozy en 2007 qui lui-même avait invité l’ancien président de la République Jacques Chirac Jacques Chirac à ses côtés lors de la première manifestation officielle le 10 mai 2007.<br />
J’ai eu l’occasion d’assister à deux célébrations officielles à Paris depuis la première commémoration ayant été invité au titre de directeur de la Chaire Unesco par le ministère des départements d’outre-mer. Quelle ne fut pas ma surprise de me retrouver parmi une pléiade de représentants d’associations antillaises, de personnalités martiniquaises, guadeloupéennes, guyanaises et africaines ! Un ou deux Réunionnais bien placés dans le réseau antillais dans ce célèbre jardin du Sénat étaient présents, difficiles à identifier dans la marée de personnalités antillaises et presque honteux d’être les privilégiés du président de la République… Maryse Condé étant à l’époque en 2007 la présidente du Comité national pour la mémoire de l’esclavage, j’avais déduit que sa personnalité et son réseau expliquaient la participation nombreuse des compatriotes antillais. Avec son remplacement par la Réunionnaise Françoise Vergès à la tête du comité national pour la mémoire de l’esclavage quelques années plus tard, la situation n’avait guère évolué… Peu de représentants associatifs réunionnais à Paris pour le jour de la commémoration ! Peu de représentants politiques ! J’avais eu cette impression que les Réunionnais boudaient leur propre histoire, leurs propres ancêtres, ne voulant pas cette réparation morale que leur proposer l’État français à l’occasion de cette journée du souvenir. Erreur ! Double erreur ! En interrogeant les représentants associatifs de la diaspora réunionnaise à Paris, j’ai eu la première explication à cette situation paradoxale. Ils ne sont pas dans le réseau du Ministère des départements d’outre-mer qui privilégie les amis et les connaissances des hauts fonctionnaires et des personnalités politiques antillaises surreprésentés dans les ministères et la mairie de Paris. Quelques cartons d’invitation pour la forme sont envoyés symboliquement à des Réunionnais… On prend souvent pour prétexte que les Réunionnais sont timides, qu’ils n’aiment pas faire de la figuration et que l’histoire de l’esclavage subie par leurs ancêtres est à l’origine de leur effacement au plan national. Faux ! Ils sont fiers de leur histoire et preuve en est, ils ont commémoré dignement le 20 décembre 2013 où ils étaient plus de 500 à La Mairie de Paris à l’initiative du Conseil Général de La Réunion, mais ils sont broyés au plan national par un puissant lobby antillais qui s’est installé en France métropolitaine depuis l’abolition de l’esclavage. Je n’accuse surtout pas l’ensemble de nos compatriotes antillais, frères d’une d’histoire coloniale faite d’injustices et de souffrances, d’être à l’origine de cette discrimination. Mais j’accuse l’État français de ne pas rétablir l’équilibre, d’être complice de ce manque de considération, voire même d’être infiltré dans ses plus autres sphères par le réseau antillais. Pourquoi nos parlementaires n’étaient-ils pas présents aux côtés du président de la République le 10 mai 2014 ? Pourquoi n’a-t-on pas à ce jour un ministre réunionnais dans le gouvernement de la France ? Nous représentons le département le plus peuplé de l’outremer français et pourtant nous sommes ceux qui sont le plus déconsidérés… Le discours du 10 mai 2014 de François Hollande en est la preuve ! Le Président de La République ne tarit pas d’éloges sur les combattants de la liberté de l’espace caribéen : Toussaint-Louverture, Delgrès, et Aimé Césaire&#8230; Il est les citent ! Ils les honorent et donnent la fierté par sa parole officielle aux Antillais présents et à tous ceux qui ont suivi la célébration officielle retransmise à la télévision…<br />
Où est La Réunion dans son discours ? Aucune place dans pour Elie, exécuté avec ses compagnons martyrs pour avoir revendiqué la liberté la liberté lors de la grande révolte des esclaves en 1811 à Saint-Leu de l’île de la Réunion, pour Cimendef, pour Maffack, pour Dimitil ! Une toute petite allusion pourtant aux marrons de nos montagnes et c’est suffisant pour dire qu’il n’a pas oublié La Réunion ! À qui la faute ? La question reste posée… Probablement aux hauts fonctionnaires de l’État qui ont rédigé son discours, conseillés par ceux du ministère de l’Outremer qui ont une faible connaissance de l’histoire de l’océan Indien. Peut-être aussi à nos politiques Réunionnais, mais ont-ils été invités ? Peut-être aussi à notre diaspora réunionnaise, mais a-t-elle les moyens de prendre sa place au plan national ? Avoir clairement conscience de cette situation, c’est déjà nous préparer à réagir et non pas continuer à subir…</span></p>
<p><strong>Source</strong> : <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1384780568476109&amp;id=100008325364460&amp;fref=nf" target="_blank">https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=1384780568476109&amp;id=100008325364460&amp;fref=nf</a></p>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[Mizik] Combien de massacres pour un sac de sucre ? (Casey)</title>
		<link>https://www.tikreol.re/mizik-combien-de-massacres-pour-un-sac-de-sucre-casey/</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ti Kreol]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 15 Jan 2014 18:26:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Mizik]]></category>
		<category><![CDATA[casey]]></category>
		<category><![CDATA[colonisation]]></category>
		<category><![CDATA[esclavage]]></category>
		<category><![CDATA[rap]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://tikreol.re/?p=139</guid>

					<description><![CDATA[Casey fait partie de cette catégorie de rappeurs que j&#8217;apprécie pour la qualité de leurs textes. Des textes bien écrits, sérieux, engagés, réalistes, défiant sans détour le système fondé sur l&#8217;exclusion des pauvres et des bronzés, parlant précisément de l&#8217;origine coloniale de rapports économiques et sociaux aujourd&#8217;hui en France et ses (ex-)colonies. Cette rappeuse d&#8217;origine [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Casey fait partie de cette catégorie de rappeurs que j&rsquo;apprécie pour la qualité de leurs textes. Des textes bien écrits, sérieux, engagés, réalistes, défiant sans détour le système fondé sur l&rsquo;exclusion des pauvres et des bronzés, parlant précisément de l&rsquo;origine coloniale de rapports économiques et sociaux aujourd&rsquo;hui en France et ses (ex-)colonies.<br />
Cette rappeuse d&rsquo;origine martiniquaise a ainsi écrit la chanson « Sac de sucre », parlant du quotidien d&rsquo;un ancien esclave, vivant dans les mêmes conditions après l&rsquo;abolition de l&rsquo;esclavage, toujours sous la domination des békés &#8211; c&rsquo;est-à-dire, aux antilles, les anciens propriétaires d&rsquo;esclaves  et leurs descendants qui ont gardé leurs privilèges («<em>Désormais libre, oui, mais toujours inférieur»</em>) :</p>
<p><iframe src="//www.youtube.com/embed/KrMTAxuASdc" height="315" width="420" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
<h4>Paroles de « Sac de sucre » :</h4>
<p>Y&rsquo;a pas de champs de canne en jachère<br />
Tous les jours on y laisse et sa sueur et sa chaire<br />
Et nos pauvres corps meurent, sans repos ni fraîcheur<br />
Avec chapeaux et foulards, pour contrer la chaleur<br />
Descendants de ces féroces croisières négrières<br />
On garde force et courage, en chantant à plusieurs<br />
Il n&rsquo;y a pas que le salaire, pour creuser nos malheurs<br />
Nos anciens tortionnaires, sont nos nouveaux employeurs<br />
Après avoir brûlé les barrières, arrachés la lanière du fouet et levé les paupières vers la lumière<br />
Et venir embrasser le rêve d&rsquo;une vie meilleure<br />
Où le nègre hisserait une bannière à ses propres couleurs<br />
On a mangé la poussière, de la pire des manières<br />
Peu fiers de retourner dans la plantation d&rsquo;hier<br />
La mer est une frontière, comment aller ailleurs ?<br />
Désormais libres, oui, mais toujours inférieurs</p>
<p><em>Refrain (bis) :</em><br />
J&rsquo;ai été poursuivie, asservie, enlevée à l&rsquo;Afrique et livrée, pour un sac de sucre<br />
Le matin au lever, j&rsquo;accomplis mes corvées, et ma vie est rivée, à un sacre de sucre</p>
<p>Où va le fruit de mon labeur, la douleur de mes bras et mes lombaires<br />
La lourdeur de mes jambes et toute ces longues heures à ratiboiser la canne pour battre ma misère<br />
Et les blancs sont aisés, malins et rusés<br />
Ont belles maisons et &lsquo;ti mounes scolarisés<br />
Soi-disant qu&rsquo;il ne faut rien leur refuser<br />
Moi j&rsquo;ai la peau sur les os, sous une chemise usée<br />
J&rsquo;ai hélé les voisins, rassemblé mon réseau<br />
J&rsquo;ai sorti mon coutelas, aiguisé mes ciseaux<br />
Et pris la décision, sans trouble ni confusion<br />
De baptiser le béké d&rsquo;une belle incision<br />
Malfaisant, insolent, sur son trône, installé<br />
Estimant comme son bien, des terres qu&rsquo;il a volé<br />
Son destin sera le mien, dès qu&rsquo;il sera esseulé<br />
Il va entendre et comprendre, et il pourra bien gueuler<br />
Je laverai l&rsquo;affront, je vengerai l&rsquo;Afrique<br />
Les fonds de cale et le travail forcé à coups de triques<br />
Et si le rhum et l&rsquo;argent coulent à flot<br />
C&rsquo;est que j&rsquo;ai un sac, qui pèse un massacre sur le dos</p>
<p><em>Refrain (bis) :</em><br />
J&rsquo;ai été poursuivie, asservie, enlevée à l&rsquo;Afrique et livrée, pour un sac de sucre<br />
Le matin au lever, j&rsquo;accomplis mes corvées, et ma vie est rivée, à un sacre de sucre</p>
<p>Combien de massacres, pour un sacre de sucre?<br />
Ma vie se consacre à porter ma misère, dans un sac de sucre<br />
Combien de massacres, pour un sacre de sucre?<br />
Ma vie se consacre à porter ma misère, dans un sac de sucre<br />
Un sac de sucre<br />
Une bouteille de rhum, un sac de sucre<br />
Un sac de sucre<br />
Une bouteille de rhum ou un sac de sucre</p>
<p><strong>Si vous avez aimé, écoutez aussi « Chez moi », chanson parlant de la Martinique :</strong> <iframe src="//www.youtube.com/embed/_L6VuuBIc2w" height="315" width="420" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
<h4>Paroles de « Chez moi » :</h4>
<p>Connais-tu le chardon, la chabine<br />
Le coulis, la peau chapée, la grosse babine<br />
La tête grainée qu&rsquo;on adoucit à la vaseline<br />
Et le créole et son mélange de mélanine<br />
Connais-tu le morne et la ravine<br />
Le béké qui très souvent tiens les usines<br />
La macquerelle qui passe son temps chez la voisine<br />
Et le crack et ses déchets de cocaïne<br />
Connais-tu le Mont-Pelé et la savane<br />
Les pêheurs du Carbel, les poissons de tartane<br />
Et les touristes aux seins nus à la plage des Salines<br />
Pendant que la crise de la banane s&rsquo;enracine<br />
Connais-tu Frantz Fanon, Aimé Césaire<br />
Eugène Mona et Ti Emile<br />
Sais-tu que mes cousins se foutent des bains d&rsquo;mer<br />
Et que les cocotiers ne cachent rien d&rsquo;la misère</p>
<p><em>Refrain (Bis):</em><br />
Chez moi, j&rsquo;y vais par période<br />
C&rsquo;est une toute petite partie du globe<br />
Tu verra du Magra sur les draps, les robes<br />
Et puis sur la table, du crabe, du shrob</p>
<p>Sais-tu qu&rsquo;on soigne tout avec le rhum:<br />
La tristesse, les coupures et les angines<br />
Que l&rsquo;Afrique de l&rsquo;ouest et d&rsquo;Inde sont nos origines<br />
Que l&rsquo;on mange riz et curry comme tu l&rsquo;imagines<br />
Sais-tu que chez moi aux Antilles<br />
C&rsquo;est la grand-mère et la mère le chef de famille<br />
Que les pères s&rsquo;éparpillent et que les jeunes filles<br />
Elèvent seules leurs gosses, les nourrissent et les habillent<br />
Sais-tu qu&rsquo;on écoute pas David Martial<br />
La compagnie créole et « c&rsquo;est bon pour le moral »<br />
Et que les belles doudous ne sont pas à la cuisine<br />
A se trémousser sur un tube de Zouk&rsquo; Machine<br />
Sais-tu que là-bas les p&rsquo;tits garçons<br />
Jusqu&rsquo;à 4 ans doivent garder les cheveux longs<br />
Et sais-tu aussi que mon prénom et mon nom<br />
Sont les restes du colon britannique et breton</p>
<p><em>Refrain (Bis):</em><br />
Chez moi, j&rsquo;y vais par période<br />
C&rsquo;est une toute petite partie du globe<br />
Tu verra du Magra sur les draps, les robes<br />
Et puis sur la table, du crabe, du shrob</p>
<p>Sais-tu qu&rsquo;on prie avec la Bible<br />
Fêtent le carnaval comme toute la Caraïbe<br />
Que nos piments sont redoutables<br />
Nos anciens portent des noms du sexe opposé pour éloigner le Diable<br />
Sais-tu que chez nous c&rsquo;est en blanc<br />
Et au son des tambours qu&rsquo;on va aux enterrements<br />
Et qu&rsquo;une fois par an, cyclones et grands vents<br />
Emportent cases en tôle, poules et vêtements<br />
Sais-tu comme enfants et femmes<br />
Labouraient les champs et puis coupaient la canne<br />
Sais-tu que tous étaient victimes<br />
Esclaves ou Neg&rsquo; Marrons privés de liberté et vie intime<br />
Sais-tu que notre folklore ne parle que de cris<br />
De douleurs, de chaînes et de zombies<br />
Mais putain, sais-tu encore aujourd&rsquo;hui<br />
Madinina: L&rsquo;île aux fleurs est une colonie !</p>
<p><em>Refrain (Bis):</em><br />
Chez moi, j&rsquo;y vais par période<br />
C&rsquo;est une toute petite partie du globe<br />
Tu verra du Magra sur les draps, les robes<br />
Et puis sur la table, du crabe, du shrob</p>
<div id="attachment_145" style="width: 310px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2014/01/Biard_Abolition_de_lesclavage_1849.jpg"><img aria-describedby="caption-attachment-145" decoding="async" class="size-medium wp-image-145" alt="Égalité ?" src="http://tikreol.re/wp-content/uploads/2014/01/Biard_Abolition_de_lesclavage_1849-300x199.jpg" width="300" height="199" srcset="https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/01/Biard_Abolition_de_lesclavage_1849-300x199.jpg 300w, https://www.tikreol.re/wp-content/uploads/2014/01/Biard_Abolition_de_lesclavage_1849.jpg 854w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-145" class="wp-caption-text">Abolition = Égalité ?</p></div>
]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
